<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Archiving and Interchange DTD v1.2 20190208//EN"
                  "JATS-archivearticle1.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.2" article-type="other">
<front>
<journal-meta>
<journal-id></journal-id>
<journal-title-group>
<journal-title>Ecological Rewriting</journal-title>
</journal-title-group>
<issn></issn>
<publisher>
<publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<title-group>
<article-title>Relato y reescritura</article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname>Bernal</surname>
<given-names>Etelvina</given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<pub-date date-type="pub" publication-format="electronic">
<day>28</day>
<month>04</month>
<year>2023</year>
</pub-date>
<elocation-id>bernal</elocation-id>
<permissions>
<license license-type="CC-BY-SA" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
<license-p>Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
License</license-p>
</license>
</permissions>
<self-uri xlink:href="https://ecologicalrewritings.pubpub.org/pub/bernal">This pub is available from https://ecologicalrewritings.pubpub.org/pub/bernal</self-uri>
</article-meta>
</front>
<body>
<disp-quote>
  <p>Mamá me confesó: ¿sabes? Odio las flores y los árboles. Dijo eso y
  se asustó de sus propias palabras, porque había crecido en el campo y
  todo eso lo conocía y lo amaba. </p>
  <p>La hierba, las flores …. Todo ‘crepitaba’
  (<xref alt="Alexievich 2019" rid="ref-alexievich_voces_2019" ref-type="bibr">Alexievich
  2019</xref>)</p>
</disp-quote>
<p>Leyendo <italic>El narrador</italic> de Walter Benjamin
(<xref alt="Benjamin 2010" rid="ref-benjamin_narrador_2010" ref-type="bibr">Benjamin
2010</xref>), descubrimos que hay formas  de la transmisión humana que
parecen estar en camino de extinción. Particularmente, la narración oral
y la potencia misma del relato en voz alta no priman en la discursividad
contemporánea. Benjamin nos enseña que la narración, como manera
singular de transmitir un saber, no implica sólo contar y relatar, sino
también – y sobre todo<italic> </italic>– requiere de su contraparte:
escuchar. El que escucha presta atención y tal vez incluso quiera
recordar el relato. Puede suceder que, además, de forma inesperada o
inconsciente, reciba alguna instrucción práctica que no esperaba al
iniciar la lectura. La narración de historias conlleva un cuento, un
relato, un gesto del habla para la continuidad de la vida. Tiene de
algún modo una finalidad práctica que puede, o requiere, estar velada.
Tiene un propósito instructivo que suele estar cifrado. Así, la
narración implica un pasaje, una transmisión de la verdad. La lectura de
Benjamin nos advierte que, en el relato, el éxito de la comunicación del
mensaje será mayor si la intención no es evidente desde el principio,
porque la narración funge como el vehículo del misterio. No sucede así,
en cambio, con los datos o los reportes informativos inmediatos o la
clasificación algorítmica contemporánea. El saber de la transmisión
generacional es más profundo y trascendental cuando implica hacer un
trabajo con el relato. Una escucha activa y una interpretación por parte
de quien lo recibe, es una especie de reescritura en la diseminación. De
ahí la fragilidad y contingencia de ese modo de transmisión que amerita
del trabajo de relación y de escucha.</p>
<p>Cuando leo <italic>Voces de Chernóbil</italic>, el texto me lee. Me
hace espejo. Me devuelve el soplo de vida, me agita, me incomoda. Me
quita la tranquilidad y la confianza en la vida cotidiana y en la
aparente naturalidad de mi entorno inmediato, en mis acciones más
simples e impensadas, en sus consecuencias. Se me vuelve necesario
resistir y no continuar la lectura. Hacer una pausa porque sólo puedo
leer en la tensión que existe entre poder y no poder continuar. ¿Podría
ignorar ese legado, podría pasar por alto esas voces? ¿Cómo recibir los
testimonios? Ellos hacen tambalear mi estar en el mundo, en tanto lo que
dicen y lo que no pueden decir. Conmueven y concitan en aquello que se
resiste a las palabras y a la representación y a la comprensión toda. El
coro de voces, las historias, y la forma de escuchar y de escribir de
Svetlana Alexievich me devuelve una verdad sobre mí y sobre mi propia
vida: mi finitud y, a la vez, mi trascendencia en las huellas que dejará
mi paso por el mundo. Inevitablemente, aunque no sea consciente de todas
ellas ni de sus efectos futuros.</p>
<p>Para dar testimonio de lectura y recibimiento de <italic>El Herbario
de Chernóbil
</italic>(<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
and Tondeur 2016</xref>), habría querido escribir un relato, una
historia de vida desde la herida abierta, en retribución al señalamiento
de Walter Benjamin y a la gran entrega de Svetlana Alexievich. Un texto 
que no fuera escrito para el sentido, la ciencia, la creencia o la
disertación puramente estética. Un texto que hablara de la vida a la
vida. Un relato que encontrase rápidamente su resonancia en la lectura
del que encuentra y abre la carta. Pero no podía. Como todos ellos
dicen, no es fácil hablar del acontecimiento Chernóbil.</p>
<sec id="el-enigma-de-la-transmisin-o-cmo-se-reescribe-un-herbario">
  <title><bold>El enigma de la transmisión o, ¿cómo se reescribe un
  herbario?</bold></title>
  <p>‘¡Ojalá pluguiera a los dioses que la sabiduría, Agatón, fuera una
  cosa que pudiera verterse de una inteligencia a otra cuando dos
  hombres están en contacto, como el agua pasa de una copa llena a otra
  vacía a través de una tira de lana!’, dijo Sócrates en <italic>El
  Banquete</italic><bold><italic>
  </italic></bold>(<xref alt="Platón 2005" rid="ref-platon_dialogos_2005" ref-type="bibr">Platón
  2005</xref>). Si acaso algo podemos saber de la verdad, es a través
  del trabajo con el enigma. Y no se da por contigüidad o por simple
  contacto, conversación o convivencia entre dos personas. Es un
  quehacer más parecido a lo artesanal que a la producción industrial.
  Lleva su tiempo y su estilo. El saber de la verdad, o el saber que más
  importa al sujeto deseante es el que viene bajo la forma de un enigma
  y presenta de entrada lo que no se comprende, lo ilegible, lo difuso,
  los bordes del relato, lo que hace estallar la consciencia y la hace
  arder en preguntas y reflexiones: ¿por qué? ¿Cómo llegó a pasar
  esto?</p>
  <p>Después de leer <italic>Voces de Chernóbil</italic>, se hace
  patente la revelación de que no somos partículas libres,
  independientes y autónomas, sino claramente sujetos. Sujetos en
  dependencia unos de otros. Todos. Todo. Pero, ¿qué formas de relación
  produce esa interdependencia? ¿Es la misma en todo momento y lugar?
  Cada relato en el libro, Svetlana lo nombra monólogo. Y cada título en
  sí mismo es un poema. Cada voz aporta un legado, una lección, una
  herida y un consuelo, muchas preguntas. Y son al mismo tiempo
  monólogos que emergen del diálogo. Ella acude a escuchar a los
  testigos, a los sobrevivientes que más próximamente fueron marcados
  por Chernóbil como un significante crucial en sus vidas. Su presencia
  como testigo de los testigos no está omitida en las historias. Ellos
  le dirigen palabras, dudas, quejas, reclamos. Pero las historias la
  trascienden a ella como única interlocutora. Ella recibe y sostiene lo
  que dicen, lo apunta pero no lo hace monumento del dolor ni de la
  queja, sino que lo entrega también en un gracioso gesto de reflexión a
  los otros y, con ello, da testimonio para la posteridad. Me interesa
  su manera de editar. Una singular manera que no responde al registro
  periodístico, histórico, político o incluso meramente literario o
  estético. Mantiene la pluma y la tensión en los claroscuros del
  discurso. En la zona gris. Pone el acento en la torsión, en la
  revelación de que nada es ajeno y todo está jugándose en vínculos a la
  vez sutiles y expuestos que no son inmediatamente claros para la
  consciencia humana. Se revela una unión tragicómica. Dicen algunas de
  sus voces: ‘¿De qué hablar, de la muerte o del amor? ¿O es lo
  mismo?’.</p>
  <p>Creo que Svetlana reescribe y que <italic>El Herbario de
  Chernóbil</italic> es reescritura y continuación del dispositivo que
  está abierto en <italic>Voces de Chernóbil</italic>: un dispositivo de
  transmisión de la memoria, de escucha y atención de las consecuencias
  ocultas a la inmediatez de la consciencia, del oído o del ojo. Es una
  apuesta a la atención de la historia omitida, al sufrimiento de las
  gentes, al testimonio silencioso (o silenciado) de las plantas, al
  reconocimiento de la exposición sin escapatoria, de la vulnerabilidad.
  La reescritura que Svetlana hace con los testimonios da cuenta de lo
  inconsciente. Testimonia de ello. Su entrega literaria es mucho más
  que la mera transcripción o el reportaje pleno. Acá se trata de la
  práctica de los cortes y la introducción de ciertas puntuaciones. De
  ahí la renovada fuerza de legibilidad que arroja. Sin pretender cubrir
  con nuevos velos que presuman totalidad. La manera y el estilo de sus
  relatos no se pueden capitalizar. Mantienen abierta la tapa del
  reactor, el asombro, la consciencia estallada. Haciendo resistencia a
  la comprensión, las historias urgen a un trabajo colectivo de lectura,
  escucha y reescritura.</p>
</sec>
<sec id="terrcolas-por-un-rato-de-paso-por-este-mundo">
  <title><bold>Terrícolas por un rato, de paso por este
  mundo</bold></title>
  <p>Recibo el gesto de genuina transmisión, si se puede decir así, en
  las voces que Svetlana Alexievich nos hace llegar a través de su
  escucha, escritura y edición. Y también encuentro ese traspaso de la
  urgencia por pensar Chernóbil y sus consecuencias en las reflexiones
  de Michel Marder y los fotogramas de Anaïs Tondeur, que nos entregan
  en <italic>El Herbario de Chernóbil</italic>. Ninguno de los dos
  libros es documento para la ciencia ni para la historia. Son …. ¿para
  la consciencia? ¿para el alma? ¿para la vida humana? ¿Son un guiño a
  nuestro ser en falta, sujeto, dividido? ¿A qué o a quién están
  dirigidas esas plegarias, esas voces, esos fragmentos reflexivos, esas
  crónicas del futuro, esas muestras de la marca invisible de la
  radiación? ¿A nosotros, a nuestros hijos? <italic>El Herbario de
  Chernóbil</italic> para mí es el efecto de una transmisión recibida
  que al mismo tiempo se relanza, se dispersa, vuela hacia otros. No
  sólo los radionúclidos contaminantes se dispersan, se desplazan,
  también las voces, las plantas, los fragmentos reflexivos de
  Chernóbil, las palabras y el suspenso finalmente nos llegan. ¿Cómo
  mirarlas, cómo recibirlas? ¿Cómo dar cuenta de que algo fuerte,
  impactante, de proporciones impensables ha efectivamente ocurrido?</p>
  <p>Yo no fui testigo o víctima directa del estallido en Chernóbil,
  pero no soy ajena. Terrícola por un rato, de paso por este mundo,
  recibí ese acontecimiento a mis seis años de edad. Recuerdo haberle
  preguntado a mi padre cuando era una niña si él pensaba que alguna vez
  seríamos tanta gente en el mundo que no tendríamos más que un metro
  cuadrado de espacio para cada uno. Él me dijo que sí, tal vez, pero
  probablemente para ese entonces él ya estaría tres metros bajo tierra.
  Así él me informaba de dos cosas: que algún día iba a morir, y que
  algún día la cosa en el planeta podía ponerse color de hormiga. Crecí
  con la consciencia de que algo grave podría pasar colectivamente en
  cualquier momento. Mi papá murió veinte años y un día después del
  estallido en Chernóbil, justamente un 27 de abril de 2006. Fue
  asimismo un año antes de las graves inundaciones en Tabasco, donde
  vivíamos, en 2007
  (<xref alt="Bernal 2021" rid="ref-bernal_inundacion_2021" ref-type="bibr">Bernal
  2021</xref>), y mucho antes de la pandemia por COVID-19. Mi papá sabía
  que había tragedias y desgracias. Sabía también que iba a morir sin
  poder atestiguarlo todo y sin poder estar para protegernos en el
  futuro. Sabía que morir era necesario. ¿Qué podía importarle a mi papá
  la vida? Él mismo se sorprendía de que su propio padre, mi abuelo, a
  los 80 y tantos años aún se preocupara de ir al dentista a arreglar su
  dentadura. Mi abuelo también estaba preocupado de que estallara una
  revolución a raíz de los ánimos políticos crispados en las elecciones
  presidenciales en 2006 en México. En aquel entonces él tenía 89 años.
  Un hombre muy mayor todavía preocupado por el futuro del mundo. Me
  decía que la gente de antes enterraba la basura y que eso abonaba la
  tierra y que así debía ser. No entendía este exceso de plásticos y
  empaques. Ahora veo que la dificultad para hablar de la tragedia llevó
  a Marder a darle voz a las plantas, y a Svetlana a los sobrevivientes,
  y a mí a intervenir sus palabras intentando degradar, descomponer,
  descolocar y desenfocar el centro para, acaso, acercarme a la verdad
  como lo hace Bracha Ettinger con las fotografías de los que murieron
  en los campos de concentración nazis. Para trabajar con el horror a
  partir de difuminar, editar, reescribir las imágenes, las palabras,
  los conceptos. Utilizar otro registro que el de la erudición,
  resignificar la lectura posible. Pluralizar, diseminar.</p>
</sec>
<sec id="una-catstrofe-del-tiempo">
  <title>Una catástrofe del tiempo</title>
  <disp-quote>
    <p>Lo que explotó en Chernóbil fue algo más que un reactor nuclear.
    Su principal víctima fue el futuro del hogar humano, lo que
    denominamos sucintamente como hábitat natural: en medio de los
    elementos aire y agua, la tierra y la luz solar; con plantas y
    animales; en las proximidades de bosques y ríos, como Prípiat. Fue
    algo sintomático de la pérdida de un mundo en el que aún se pudiera
    respirar, vivir y simplemente ser<italic>
    </italic>(<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
    and Tondeur 2016</xref>)</p>
  </disp-quote>
  <p>‘¿De qué dar testimonio, del presente o del futuro?’, se pregunta
  Svetlana Alexievich en la entrevista consigo misma al inicio de su
  libro <italic>Voces de Chernóbil
  </italic>(<xref alt="Alexievich 2019" rid="ref-alexievich_voces_2019" ref-type="bibr">Alexievich
  2019</xref>)<italic> </italic>Han pasado trece años desde que leí por
  primera vez ese libro y aún resuena con fuerza en mí la acuciante
  agudeza de la cuestión. No es fácil de comprender. Su sonoridad,
  atractiva y potente, se revela como el planteamiento de un enigma.
  Algo que se sustrae al discernimiento desde la experiencia de las
  cosas. Una paradoja, ¿testimonio del futuro? Parece absurdo. En una
  cierta lógica temporal, y en una cierta concepción de la consciencia
  humana, el testimonio sería la palabra cabal del testigo, la
  constatación ante otros de lo que ha acontecido, de <italic>aquello
  que ya ocurrió.</italic> Entonces, ¿de qué manera se podría dar
  cuenta, testimonialmente, de lo que está aún por suceder? Quizá justo
  en la medida en que reconozcamos que no es tanto la consciencia la que
  entrega ese conocimiento, sino aquello que es del orden de lo
  inconsciente. El traspaso de una vivencia de una generación a otra
  requiere del desciframiento. Pasa velado, aunque sea evidente. Hay
  algo de la verdad que el propio testigo no puede completar con su
  saber o con su razonamiento. Lo que entrega como don, lo excede a él
  mismo. Un testimonio así estaría más allá del campo jurídico y de la
  necesidad de comprobación de los hechos. Las palabras, los silencios y
  los actos que comportan la verdad, la transmiten, la diseminan en
  marcas que exceden a la razón y al propio ‘Yo’ que las enuncia.</p>
  <p>¿Son las voces de Chernóbil, recogidas en la entrega editorial de
  la escuchante y escritora, las que, como sedimento de una experiencia
  intensa, anuncian el futuro, la material posibilidad de la extinción
  de la vida en este planeta? ¿O, literalmente esas voces dan cuenta de
  un futuro que en su tiempo se imaginaba imposible (una explosión en
  una central nuclear soviética) que, por tanto, efectivamente aconteció
  y tuvo consecuencias en el mundo entero y para la eternidad? ¿Es la
  contaminación nuclear y la tragedia ocurrida en Chernóbil el
  parteaguas de la historia humana en la Tierra, rebasando todos los
  horrores pensables por la guerra, el hambre, la muerte por
  enfermedades y todo tipo de catástrofes? ¿Acaso lo que ocurrió tiene
  siquiera dimensiones imaginables, asimilables? ¿Son sus sobrevivientes
  y sus testimonios la carta viva abierta al mundo futuro? ¿Hay un
  futuro? Alexievich responde con su escritura al enigma: se trata de
  una catástrofe del tiempo, dice. Y ciertamente se lo puede pensar así
  mirando el conjunto de los testimonios que nos presenta, recolectando
  los fragmentos, dejando a las palabras herir nuestra propia
  consciencia de la vida. Su lectura nos hace partícipes del
  estallamiento que desordena todas las categorías, las cuestiona, las
  hace añicos.</p>
</sec>
<sec id="de-la-vida-a-la-vida">
  <title>De la vida a la vida</title>
  <disp-quote>
    <p>En ese momento todos éramos plantas.</p>
    <p>Pero también las plantas se adaptan más fácilmente.</p>
    <p>Sólo nuestra exposición, la humana, implica pura vulnerabilidad,
    pasividad, impotencia.</p>
    <p>Nosotros, las otras plantas ….<italic>
    </italic>(<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
    and Tondeur 2016</xref>)</p>
  </disp-quote>
  <p>‘Esto se apoya en la nada’, escribe Svetlana. La hondura de la
  catástrofe se profundiza en la ausencia de representación y de toda
  posibilidad de darle un sentido. Cuando se habla de la catástrofe ‘es
  tan fácil deslizarse a la banalidad del horror’, añade. También lo
  veo. Ciertos modos de comunicar el acontecimiento conllevan el peligro
  de tornar a lugares comunes: religiosos, políticos o sensacionalistas.
  Banalidades espectaculares que pueden obturar la viveza del misterio
  que intenta mantenerse como piedra de afilar del pensamiento. ¿Para
  qué escribir más? ¿Por qué resistir al comportamiento autodestructivo?
  ¿Con qué afán hacer saber? ¿A qué se orienta la necesidad de mostrar
  la verdad, aún en su enigmático decir a medias? Mucho tiempo me retuve
  en esas preguntas, incapaz de iniciar este escrito. Intentaba recibir
  y reescribir. Pero, ¿en qué apuesta inscribirse? Me he preguntado por
  el anhelo que alojan los que hacen hablar a las plantas o aquellos que
  fuerzan la intimidad de sus historias para darlas al mundo. ¿De dónde
  viene el deseo de que la vida humana continúe? ¿Es esa la preocupación
  que da existencia a estas escrituras? Y quizá justamente no provienen
  de una consciencia abatida sino de algo superior: la vida misma … no
  lo sabría decir. Leo en Lacan que Bichat dijo que la vida es el
  conjunto de fuerzas que se resisten a la muerte y entonces entonces un
  relato asalta el recuerdo:</p>
  <disp-quote>
    <p>Uno sí se acobardó; tenía miedo a salir de la tienda, dormía con
    el traje de goma que se había fabricado él mismo. ¡Un cobarde! Lo
    echaron del Partido. El hombre gritaba: ‘¡Quiero
    vivir!’<bold><italic>
    </italic></bold>(<xref alt="Alexievich 2019" rid="ref-alexievich_voces_2019" ref-type="bibr">Alexievich
    2019</xref>)</p>
  </disp-quote>
  <p>La vida lucha, en relación dialógica con su entorno, con su medio,
  quiere vivir. Vida en lo que sea que viva, vida llora, pelea por
  existir, vida insiste, vida nuda, muda, se transforma. La vida que nos
  habita, ¿qué reclama? Acaso ella indiferente a nuestra limitación,
  insiste en hacernos mostrar lo indecible, ‘los pudores y vergüenzas’,
  los testimonios de nuestra imposibilidad. ¿La vida nos excreta? ¿O es
  que la hacemos vida al nombrarla y representarla y dárnosla a la
  vista, y al conocimiento, a la consciencia, en mil formas de expresión
  humana? ¿Es nuestra existencia finalmente una interpretación? Una vez
  entrados en el lenguaje, ¿acaso hay algo afuera del orden
  significante? Si es que se puede decir que hay algo que no piensa o
  que no simboliza …. ¿El mundo es todo interpretación? Quizá sólo haya
  vida que se multiplica en la interpretación, que se bifurca en la
  trama de tensión imaginativa, creativa, polivalente. Que habita
  también en lo simbólico, sin pretensiones totalizantes. Las palabras
  se imprimen en la vida y la hacen asimismo posible o no. Pero esa
  espesura, ese exceso de significación impenetrable, es acaso de lo que
  se trata el legado de Chernóbil para la humanidad en la Tierra: no
  todo, no podemos pretender conocer, controlar, comprender,
  significarlo todo. Pero si hay agujero en ello, tal vez sea bajo la
  forma de la interpretación negativa, la no sabida, la minúscula, la
  pequeña raíz que invisible responde a la adversa condición que trata
  de someterla o hacerla desparecer. En la vida de los otros – que al
  final somos todos, plantas, animales, humanos – ¿se puede transmitir
  un saber, una interpretación, sin que se diga, sin que se sepa?</p>
</sec>
<sec id="riesgo-o-nosotros-estaremos-como-siempre-perdidos">
  <title><bold>Riesgo o </bold><bold><italic>nosotros estaremos, como
  siempre, perdidos</italic></bold></title>
  <p>‘¿Quién puede imaginarse aunque sea por un segundo el panorama si
  hubieran explotado los tres reactores restantes? Los bomberos de
  aquella noche han salvado la vida misma. El tiempo de la vida. El
  tiempo vivo’
  (<xref alt="Alexievich 2019" rid="ref-alexievich_voces_2019" ref-type="bibr">Alexievich
  2019</xref>), nos recuerda Svetlana. Aquí me gustaría citar a Jacques
  Lacan, quien responde a una entrevista en 1974 para la <italic>Revista
  Panorama</italic>:</p>
  <disp-quote>
    <p>–<italic> </italic>En la actualidad, ¿qué relación hay entre la
    ciencia y el psicoanálisis?</p>
    <p>Para mí, la única ciencia verdadera, seria, a seguir, es la
    ciencia ficción. La otra, la oficial, que levanta sus altares en los
    laboratorios, avanza a ciegas, sin meta. Y comienza a tener miedo
    hasta de su propia sombra.</p>
    <p>Parece que a los científicos les llega el momento de la angustia.
    En sus laboratorios asépticos, con sus batas almidonadas, esos niños
    mayores que juegan con cosas desconocidas, fabricando aparatos cada
    vez más complicados e inventando fórmulas cada vez más abstrusas,
    comienzan a preguntarse por el futuro, adónde terminarán por llevar
    esas investigaciones siempre nuevas. ¿Y si finalmente – digo – es
    demasiado tarde? Los biólogos se lo preguntan ahora, o los físicos,
    los químicos. Para mí, están locos.</p>
    <p>Sólo ahora, cuando están a punto de destrozar el universo, se les
    ocurre preguntarse si por azar eso puede ser peligroso. ¿Y si todo
    saltara? ¿Y si las bacterias cultivadas tan amorosamente en los
    blancos laboratorios se trasformasen en enemigos mortales? ¿Y si el
    mundo fuera barrido por una horda de esas bacterias, con toda la
    estupidez que lo habita, comenzando por los científicos de los
    laboratorios?</p>
    <p>A las tres posiciones imposibles de Freud, gobernar, educar,
    psicoanalizar, agregaría una cuarta: la de la ciencia. Salvo que los
    científicos no saben que su posición es insostenible.</p>
    <p>– Una definición bastante pesimista de lo que se llama
    progreso.</p>
    <p>No, nada de eso. Yo no soy pesimista. No pasará nada. Por la
    simple razón de que el hombre es un inútil, incluso incapaz de
    destruirse a sí mismo. En lo personal, encontraría maravilloso que
    el hombre produjera una calamidad total. Sería la prueba de que,
    finalmente, ha logrado hacer algo con sus manos, con su cabeza, sin
    intervención divina, natural o de otro tipo.</p>
    <p>Todas esas bellas bacterias sobrealimentadas para el
    entretenimiento, extendidas por el mundo como las langostas
    bíblicas, significarían el triunfo del hombre. Pero eso no pasará
    nunca. La ciencia atraviesa felizmente su crisis de responsabilidad,
    todo volverá a entrar en el orden de las cosas, como se dice. Lo he
    anunciado: lo real tomará la delantera, como siempre. Y nosotros
    estaremos, como siempre, perdidos<italic>
    </italic>(<xref alt="Lacan 1974" rid="ref-lacan_entrevista_1974" ref-type="bibr">Lacan
    1974</xref>)</p>
  </disp-quote>
</sec>
<sec id="insistencias-o-necesitamos-nuevos-libros">
  <title>Insistencias o … <italic>necesitamos nuevos
  libros</italic></title>
  <p>‘Necesitamos más que nunca nuevos libros, porque a nuestro
  alrededor nace una nueva vida’, dice la voz de una maestra rural. El
  resabio, algo muestra. El discurso, el concierto ‘silencioso’ de las
  plantas de <italic>El Herbario de Chérnobil</italic> nos revela la
  belleza y la monstruosidad y la herencia, el legado al que despertamos
  con sorpresa al reconocernos en la fotografía de quien no nos ve con
  los ojos. Un revelado en negativo. Las imágenes que bellamente nos
  presenta Anaïs Tondeur en <italic>El Herbario de Chernóbil</italic>
  revelan una existencia desconocida. Muestran la persistencia de la
  vida, que insiste pese a todo. La consciencia, por otra parte, no
  siempre. Ella rehuye. La voluntad de saber incluso puede que estorbe.
  Mucho saber a veces nada revela. En cambio, el testimonio de los
  fotogramas grácilmente indica que la sabiduría de las plantas, aún en
  zona de devastación, no se sabe, sólo se vive. ¿Hacia dónde va la
  búsqueda, la insistencia de la vida en las plantas? ¿Cómo se comportan
  interpretando su entorno para poder crecer y vivir? Camino del
  desarrollo vital, más que en las luces de la consciencia, lo
  inconsciente opera como una fábrica de tejidos finos: máquina
  productora incesante de composiciones, ediciones, mixturas …. Una
  multiplicidad de posibilidades. Mezcolanza. No arbitraria. Arriba y
  abajo, en la superficie y en la profundidad, no hay nada al parecer
  sin relación y sin consecuencias en el espacio-tiempo. La
  interpretación de las plantas es testimonio de su relación con el
  otro, el ambiente, el medio, el hábitat, su casa. Su relación con su
  entorno, su vínculo necesario, nunca suspendido. Ellas reaccionan a lo
  que hay, se vinculan con eso, y no con otra cosa, no con un más allá o
  más acá, simplemente responden a eso, a lo que hay: sea abono o sea
  veneno, sea propicio o sea lo inverso. Viven o mueren, se adaptan, se
  bifurcan, se retuercen, cambian, modifican su camino, buscan la
  humedad necesaria, buscan insistir, sobreponerse. No dan la muerte por
  hecho ante la catástrofe, ni conceden tan fácilmente su retorno a la
  tierra de la que han partido siempre hacia el sol buscando calor.</p>
  <p>Nos necesitamos en nuestras recíprocas diferencias. Nuestra vida
  humana depende de ellas, nuestras diferencias y semejanzas entre las
  plantas, los otros animales, la tierra, el agua, el sol, el aire …
  todas esas diferencias son verdades tan claras, tan evidentes, tan
  ciertas, que la perversión sólo ha podido efectuarse en el
  ocultamiento de esa interdependencia, en su negación. Hay un saber de
  la continuidad entre unos y otros que se produce necesariamente en la
  experiencia del encuentro con el mundo. Mundo y vida. Nos necesitamos
  mutuamente, dependemos, somos sujetos. No sólo a la naturaleza,
  también a la representación, y al significante y a lo que, a pesar de
  todo, no se puede decir, la verdad. Somos finitos pero nacemos en
  deuda con un pasado y debemos dar paso, pase y tributo al futuro.
  Somos seres de paso.</p>
</sec>
<sec id="respuesta-imposible-a-una-carta-del-futuro">
  <title><bold>Respuesta imposible a una carta del futuro</bold></title>
  <p>– Papá, ¿crees que algún día haya tanta gente en el planeta que no
  tengamos más que un metro cuadrado de espacio para cada uno?</p>
  <p>– Sí. Pero para entonces yo ya estaré tres metros bajo tierra
  ….</p>
  <p></p>
  <p>– Papá, ¿crees que el fin del mundo sea muy terrible?</p>
  <p>– El fin del mundo es cuando uno muere …. Por otra parte no estoy
  de acuerdo en que se rediman los pecadores que se arrepintieron en el
  último momento. No me parece justo.</p>
  <p></p>
  <p>–Papá, ¿qué es la muerte?</p>
  <p>– … es la continuidad de la vida. Es un ciclo. Tenemos que morir
  para abonar la tierra que hará crecer las nuevas plantas que darán
  sustento a los ganados que alimentarán a las futuras generaciones, que
  también morirán para que vivan otros. </p>
</sec>
<sec id="timpanizar">
  <title><bold>Timpanizar …</bold></title>
  <disp-quote>
    <p>¿Qué somos capaces de entender? ¿Está dentro de nuestras
    capacidades alcanzar y reconocer un sentido en este horror del que
    seguimos ignorándolo casi todo? Cambia el significado si escribo el
    horror de que seguimos ignorándolo todo? Porque ahí el horror sería
    lo que ignoramos, pero si escribo del horror, entonces, el objeto es
    el horror mismo.</p>
  </disp-quote>
  <p>Si bien, como las plantas, somos interpretación reactiva de lo que
  acontece en lo real, nuestro estar en el mundo tiene consecuencias
  distintas. Hénos aquí. Continuamos vivos, ¿pero de qué manera? ¿Cómo
  responderemos de esto ante nuestros hijos? Me sorprende que
  actualmente ya no se acuda al relato. La transmisión contemporánea
  incluye paseos de turismo nuclear y videojuegos de realidad virtual
  que estimulan un saber, al menos en apariencia, más bien morboso.
  Estas formas de transmisión hacen un sensible contraste con la entrega
  literaria de Svetlana Alexievich. Para dar testimonio de lectura y
  recibimiento del <italic>Herbario de Chernóbil</italic> me planteaba
  la importancia de la transmisión y los enigmas de su traspaso. Pensaba
  que la apuesta de Benjamin era el camino, y el ejemplo era el
  testimonio de Svetlana. Concibo el trabajo de las reescritoras que
  somos, como el de los microorganismos que ayudan a descomponer los
  desechos para poder abonar nuevamente la tierra. Para convocar a la
  vida a partir del desastre. <italic>El Herbario de Chernóbil</italic>
  testifica eso. No porque el ADN sea simplemente una escritura que da
  cuenta de la vida que interpreta y se relaciona con su entorno, sino
  porque también la interpretación humana y su intervención en el mundo,
  traza, marca, deja huella para las generaciones venideras, como lo ha
  sido siempre, y genera las condiciones de posibilidad que se habrán de
  heredar. Y en lo que se reprime, reverbera la vida, la insistencia.
  <italic>La vida está en otra parte, </italic>donde nuestros deseos
  mantienen su esperanza, fuera del tiempo y de los hechos comunes, en
  la singularidad y en el imaginario de cada uno. El mundo no es una
  totalidad accesible. Sólo podemos acercarnos a través de sus
  fragmentos. Es ante ello nuestra razón enmudecida y cualquier palabra
  se vuelve impropia o insuficiente.</p>
</sec>
<sec id="de-octubre-de-2021">
  <title>17 de octubre de 2021</title>
  <p>Soñé que dormía en una profunda oscuridad. Soñé que me despertaba
  saber que se había ido la luz. Se iba la luz mientras dormía y
  cambiaban las condiciones de mi sueño. Algo me hacía despertar
  bruscamente. Veía entonces un resplandor que, tras de la ventana
  frente a mi cama, marcaba una imagen en la cortina, la estampaban con
  un reflejo como de rayo. Eran los fotogramas de la copa de un árbol.
  Veía sus ramas, sus hojas en una escena como la de esqueleto cubierto
  de hojas. Al tiempo veía con atención las imágenes con formas ovoides
  y decía: allí dejaron algo para leer. Me tranquilizaba y volvía a
  dormir. Todo ocurrió dentro del mismo sueño.</p>
</sec>
<sec id="referencias">
  <title>Referencias</title>
  <p>Alexievich, Svetlana. 2019. <italic>Voces de Chernóbil: Crónica del
  Futuro</italic>. Debolsillo.</p>
  <p>Benjamin, Walter. 2010. <italic>El Narrador</italic>. Santiago de
  Chile: Ediciones metales pesados.</p>
  <p>Bernal, Etelvina. 2021. <italic>La inundación está en otra
  parte</italic>. Villahermosa, Tabasco, México: Universidad Juárez
  Autónoma de Tabasco.</p>
  <p>Lacan, Jacques. 1974. ‘Entrevista a Jacques Lacan en la revista
  Panorama’. Translated by Margarita Álvarez. <italic>Crisis,
  </italic>Número 27, Textos para el siglo XXI.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.nedediciones.com/ficha.aspx?cod=000903" xlink:title="null">https://elpsicoanalisis.elp.org.es/numero-27/entrevista-a-jacques-lacan-en-la-revista-panorama-1974/</ext-link>.</p>
  <p>Marder, Michael, and Anaïs Tondeur. 2016. <italic>The Chernobyl
  Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</italic>. Londres:
  Open Humanities Press.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/" xlink:title="null">http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</ext-link>.</p>
  <p>Platón. 2005. <italic>Diálogos: Fedón, o de la inmortalidad del
  alma; El banquete, o del amor; Gorgias, o de la retórica</italic>.
  Translated by Luis Roig de Lluis. Alicante: Biblioteca Virtual Miguel
  de Cervantes.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="" xlink:title="null">https://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmcqv3w0</ext-link>.</p>
</sec>
</body>
<back>
<ref-list>
  <ref id="ref-alexievich_voces_2019">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Alexievich</surname><given-names>Svetlana</given-names></name>
      </person-group>
      <source>Voces de Chernóbil: Crónica del Futuro</source>
      <publisher-name>Debolsillo</publisher-name>
      <year iso-8601-date="2019-05">2019</year><month>05</month>
      <isbn>978-607-31-7573-9</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-benjamin_narrador_2010">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Benjamin</surname><given-names>Walter</given-names></name>
      </person-group>
      <source>El narrador</source>
      <publisher-name>Ediciones metales pesados</publisher-name>
      <publisher-loc>Santiago de Chile</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2010">2010</year>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-platon_dialogos_2005">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Platón</surname></name>
      </person-group>
      <source>Diálogos: Fedón, o de la inmortalidad del alma; El banquete, o del amor; Gorgias, o de la retórica</source>
      <publisher-name>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</publisher-name>
      <publisher-loc>Alicante</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2005">2005</year>
      <uri>https://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmcqv3w0</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-bernal_inundacion_2021">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Bernal</surname><given-names>Etelvina</given-names></name>
      </person-group>
      <source>La inundación está en otra parte</source>
      <publisher-name>Universidad Juárez Autónoma de Tabasco</publisher-name>
      <publisher-loc>Villahermosa, Tabasco, México</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2021">2021</year>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-alexievich_voces_2019">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Alexievich</surname><given-names>Svetlana</given-names></name>
      </person-group>
      <source>Voces de Chernóbil: Crónica del Futuro</source>
      <publisher-name>Debolsillo</publisher-name>
      <year iso-8601-date="2019-05">2019</year><month>05</month>
      <isbn>978-607-31-7573-9</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-alexievich_voces_2019">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Alexievich</surname><given-names>Svetlana</given-names></name>
      </person-group>
      <source>Voces de Chernóbil: Crónica del Futuro</source>
      <publisher-name>Debolsillo</publisher-name>
      <year iso-8601-date="2019-05">2019</year><month>05</month>
      <isbn>978-607-31-7573-9</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-alexievich_voces_2019">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Alexievich</surname><given-names>Svetlana</given-names></name>
      </person-group>
      <source>Voces de Chernóbil: Crónica del Futuro</source>
      <publisher-name>Debolsillo</publisher-name>
      <year iso-8601-date="2019-05">2019</year><month>05</month>
      <isbn>978-607-31-7573-9</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-lacan_entrevista_1974">
    <element-citation publication-type="document">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Lacan</surname><given-names>Jacques</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Entrevista a Jacques Lacan en la revista Panorama</article-title>
      <year iso-8601-date="1974">1974</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-20">2023</year><month>01</month><day>20</day></date-in-citation>
      <uri>https://elpsicoanalisis.elp.org.es/numero-27/entrevista-a-jacques-lacan-en-la-revista-panorama-1974/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
</ref-list>
</back>
</article>