<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Archiving and Interchange DTD v1.2 20190208//EN"
                  "JATS-archivearticle1.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.2" article-type="other">
<front>
<journal-meta>
<journal-id></journal-id>
<journal-title-group>
<journal-title>Ecological Rewriting</journal-title>
</journal-title-group>
<issn></issn>
<publisher>
<publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<title-group>
<article-title>En busca del quelite perdido</article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0002-4566-4594</contrib-id>
<name>
<surname>Méndez Cota</surname>
<given-names>Gabriela</given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<pub-date date-type="pub" publication-format="electronic">
<day>28</day>
<month>04</month>
<year>2023</year>
</pub-date>
<elocation-id>cota</elocation-id>
<permissions>
<license license-type="CC-BY-SA" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
<license-p>Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
License</license-p>
</license>
</permissions>
<self-uri xlink:href="https://ecologicalrewritings.pubpub.org/pub/cota">This pub is available from https://ecologicalrewritings.pubpub.org/pub/cota</self-uri>
</article-meta>
</front>
<body>
<p>No sé cuándo escuché decir quelite por primera vez. Durante mucho
tiempo la palabra debió aparecer y desaparecer sin dejar una impresión
profunda, como una conversación oída a medias en un momento de
distracción. Alguna vez debí preguntarme, en un abrir y cerrar de ojos,
qué podía ser aquello que llamaban quelite. Fue, si acaso, una pregunta
abstracta además de fugaz, como de universitaria pensando siempre en
otra cosa, siempre flotando hacia otro lugar. Lo cierto es que nunca
probé, mientras fui estudiante en Cholula, ni tacos ni tamales ni
tlacoyos con quelites. Ni los vi ni los oí nombrar de esa manera. ¿Cómo
se me iba a ocurrir que se estuvieran perdiendo?</p>
<p>En aquel tiempo solo aspiraba a entender conceptos y escribir sus
historias. No sabía muy bien cuáles, por qué ni para qué, pero creía que
era cuestión de tiempo. Ahora que lo pienso, que invento mis recuerdos
con tal de escribir, me doy cuenta de que <italic>por mucho tiempo he
estado comiendo tarde</italic>.</p>
<p>La palabra ‘quelite’ proviene del náhuatl <italic>quilitl</italic>, y
su primera traducción al castellano fue ‘verdura o hierba comestible’.
Los estudios actuales agregan que los quelites son plantas asociadas a
la milpa, un sistema agroecológico de origen prehispánico cuyos actores
protagónicos han sido el maíz, la calabaza y el frijol. Los quelites
crecen espontáneamente entre estos cultivos, y son tolerados o
fomentados por los campesinos que aprecian su sabor y reconocen sus
aportaciones nutritivas o medicinales. Se cortan solamente cuando están
tiernos, ya que en las partes viejas de las plantas se concentran
sustancias tóxicas, y muy temprano en la mañana o cuando ya bajó el sol,
pues de otro modo se marchitarían y perderían fuerza, cambiarían de
sabor o se calentarían, estado en el que no se pueden consumir porque
hacen daño al estómago. Pueden comerse crudos o cocidos, pero la mayoría
de ellos primero se hierve y luego se fríe o se guisa junto con otros
ingredientes.</p>
<p>Los quelites se pueden encontrar a la venta durante todo el año en
mercados locales y regionales. En los últimos años varias especies, como
el pápalo y la pipicha, han empezado a producirse en monocultivo. Los
alaches se cultivan en la región de Atlixco y Huehuetlán, y en la Sierra
Norte se cultivan quintoniles tanto en sistemas agrícolas tradicionales
como en monocultivo. Siendo Cholula un lugar de milpas, mercados y
tradiciones ancestrales … ¿cómo es que tardé tanto en interesarme por
los quelites?</p>
<disp-quote>
  <p>Cesaba la influencia anestésica de la costumbre, y me ponía a
  pensar y a sentir, cosas ambas muy tristes.</p>
</disp-quote>
<p>Según expertos de la etnobotánica en México, de los 86 quelites que
quedaron registrados en el Códice Florentino se ha dejado de consumir un
90%. Se trata de un patrón, dicen, que permite caracterizar la pérdida
de biodiversidad alimentaria en todo el país. Si bien el inventario de
quelites actualmente utilizados asciende a las 244 especies, esto
representaría un porcentaje ínfimo de lo que alguna vez estuvo presente
en las dietas mesoamericanas. De ahí su llamado a rastrear los quelites
en otras fuentes históricas de México, así como ampliar la cobertura
cultural y geográfica del inventario actual. Pero buscar esos quelites
perdidos implica también entender la causa de su desaparición bajo el
dominio de valores culturales europeos.</p>
<p>En su <italic>Historia verdadera de la Conquista de Nueva
España</italic>, Bernal Díaz del Castillo dejó muy claro que sin los
quelites y los capulines que los indígenas sabían recolectar, los
conquistadores se habrían muerto de hambre en sus penosos trayectos de
un reino a otro en un entorno desconocido para ellos. Poco después,
recolectar y comer quelites no fue visto con buenos ojos por los
españoles, quienes equipararon las hierbas del nuevo mundo con los
‘bledos’ que en España se les da a las bestias. Ya concretada su
victoria militar, malinterpretaron que los indígenas comían esas hierbas
porque su agricultura era improductiva. En lugar de valorar y aprender
de la productividad diversificada de la milpa, el programa de
encomiendas de la Corona española se afanó en forzar a los indígenas a
trabajar ‘de verdad’, es decir, arando la tierra para producir
monocultivos importados. Aunque algunos quelites sobrevivieron en la
agricultura de subsistencia, dejaron de acompañar orgullosamente las
ceremonias públicas de los indígenas para convertirse en símbolo de su
pobreza y sometimiento.</p>
<p>Se me viene a la mente un recuerdo. Fue en el sexenio de Felipe
Calderón. Me tocó ver un <italic>spot</italic> presidencial, de esos que
pretenden enseñarnos a ‘vivir mejor’. El <italic>spot</italic> simulaba
entrevistar a una familia rural, y en primer plano aparecía el rostro de
un niño de seis o siete años. Le colgaba un moco de la nariz y parecía
que no lo bañaban nunca. Una voz en <italic>off</italic> le preguntaba
qué había comido hoy, luego qué había comido ayer y antier, y así
sucesivamente. El niño respondía siempre lo mismo: había comido
quelites. No quedaba la menor duda de que había que salvar a este niño
de su imperdonable miseria, la de comer quelites todos los días. A su
mamá le urgían unas ‘oportunidades’ y a él unas cuantas latas de leche
en polvo. Lo que recuerdo es que el tiempo sucesivo de la pregunta
repetida una y otra vez quedó congelado en una sola certidumbre inmóvil:
la de la pobreza de los quelites.</p>
<disp-quote>
  <p>Esa inmovilidad de las cosas que nos rodean acaso es una cualidad
  que nosotros las imponemos con nuestra certidumbre de que ellas son
  esas cosas, y nada más que esas cosas, con la inmovilidad que toma
  nuestro pensamiento frente a ellas.</p>
</disp-quote>
<p>Cuentan las crónicas que cuando llegaron los españoles Cholula estaba
dividida en seis cabeceras indígenas, de las cuales tres estaban a favor
y tres en contra de Moctezuma. Algunos piensan que fue esa división lo
que impidió a los antiguos cholultecas repeler a los conquistadores. Lo
cierto es que no les bastó la unidad religiosa, ni el aura de ciudad
sagrada que habían heredado de Teotihuacán y que les había permitido
adquirir, pese a sus conflictos internos, una influencia más allá del
valle del Atoyac y del Altiplano central. No les bastó para ganar pero
sí para sobrevivir, pues el sustento de aquella espiritualidad fue y
sigue siendo, aunque precariamente, la agricultura.</p>
<p>Cuando Cortés llegó a Cholula escribió maravillado que se trataba de
‘la ciudad más hermosa de fuera que hay en España, porque es tanta la
multitud de gente que en esta parte mora, que ni un palmo de tierra hay
que no esté labrado’. Poco más de una década más tarde, Cholula perdió
de un plumazo más del treinta por ciento de su territorio a raíz de la
fundación de la ciudad de Puebla. Sus habitantes continuaron labrando
las grandes extensiones de terreno con que Puebla fue dotada por la
Corona, pero además se convirtieron en mano de obra para la construcción
y el mantenimiento del nuevo asentamiento español. La gran mayoría de
ellos no sobrevivió a las enfermedades y la explotación. Quienes
sobrevivieron, en cambio, mantuvieron una vocación agrícola muy
particular y alejada de la visión española del trabajo y de la tierra.
En Cholula la tierra es un tema sagrado, no una mercancía o materia de
explotación. Algo cuenta la consigna de que <italic>Cholula no se vende,
se ama y se defiende.</italic> Algo cuentan las crónicas. Algo cuenta
hoy en día el graffiti y tal vez algo cuente mañana el quelite.</p>
<disp-quote>
  <p>Percibía yo por debajo de aquellos acontecimientos tan corrientes,
  de aquellas cosas tan ordinarias y de aquellas palabras tan usuales
  algo como una extraña entonación, como una acentuación rara.</p>
</disp-quote>
<p>Muchas hierbas comestibles llegaron con los españoles.
De <italic>Materia Médica</italic>, el manual de los médicos europeos en
la época de la Conquista, contenía 60 especies, de las cuales 33 se
establecieron espontáneamente o bajo cultivo en México. Hasta la fecha
son reconocidas como quelites en el campo y en las colecciones
científicas. A la mezcla irreversible de plantas nativas e importadas se
añade la diversidad de nombres comunes de los diferentes quelites. En
Cholula, por ejemplo, no se le dice <italic>quelites</italic> a los
quintoniles, ni a los alaches, ni a la pipicha ni a las verdolagas,
menos aún a los berros, al cilantro y al perejil, aunque todas estas
hierbas caben en la muy amplia definición que heredamos del náhuatl y de
hecho se incluyen en los inventarios científicos de la nación.</p>
<p>En Cholula se restringe férreamente la denominación
al <italic>quelite de trigo</italic> o <italic>quelite
triguero</italic>, nombre común de una planta que parece mucho a lo que
en regiones vecinas llaman <italic>quelite cenizo</italic>. En ambos
apellidos, <italic>triguero </italic> y <italic> cenizo</italic>,
resuena la ambigüedad indecidible de nuestra herencia
biocultural. Fueron monocultivos de trigo lo que intentaron imponer los
españoles cuando se establecieron en lo que hoy es Puebla, y de España
trajeron también lo que allá todavía llaman cenizo, un bledo cuyo nombre
científico es <italic>Chenopodium album</italic>. Este bledo es
indistinguible a simple vista de un quelite nativo cuyo nombre
científico es <italic>Chenopodium berlandieri</italic> y que corresponde
ni más ni menos que al huauzontle. Cuando en Cholula se habla de quelite
de trigo por lo general se le distingue enfáticamente del huauzontle.
Por más arbitraria que parezca esa distinción, el énfasis con que se
hace nos hace sospechar que se trata de un quelite adoptado.</p>
<p>¿Pero acaso no importa un bledo el origen de un bledo? El origen de
todo está desde siempre en otra parte, y esto es así sobre todo en
Cholula.</p>
<disp-quote>
  <p>… ni siquiera desde el punto de vista de las cosas más
  insignificantes de la vida somos los hombres un todo materialmente
  constituido, idéntico para todos, y del que cualquiera puede enterarse
  como de un pliego de condiciones o de un testamento; no, nuestra
  personalidad social es una creación del pensamiento de los demás. Y
  hasta ese acto tan sencillo que llamamos ‘ver a una persona conocida’
  es, en parte, un acto intelectual.</p>
</disp-quote>
<p>Cholula ha sido siempre un territorio cambiante y en disputa. Durante
la década de los sesenta la ciudad de Puebla entró en un acelerado
proceso de crecimiento urbano. El Estado empujó ese crecimiento por
medio de una estrategia que dotó de incentivos a la industria para
instalarse fuera de la capital y que reforzó la tendencia de crecimiento
urbano hacia el noroeste de la capital, es decir, hacia Cholula. En el
marco de esa estrategia la primera gran expropiación de territorio
cholulteca se remonta a los años ochenta, bajo la gubernatura de Mariano
Piña Olaya, en aras de la construcción de la súper carretera
Puebla-Atlixco.</p>
<p>En 1990 el Programa de Desarrollo Urbano de la Ciudad de Puebla
propuso la expropiación de varios ejidos cholultecas para ­constituir una
reserva territorial que permitiera ordenar y regular el desarrollo
urbano. Pese a las protestas, movilizaciones y la lucha legal que
emprendieron los afectados, el gobernador Manuel Bartlett propuso el
Programa de Desarrollo Regional Angelópolis, que incorporó la reserva
territorial a un proyecto de urbanización más amplio. Desde entonces la
represión estatal ha conseguido desarticular los movimientos de defensa
territorial en la región de Cholula.</p>
<p>Actualmente, la especulación inmobiliaria no sólo constituye una
amenaza en términos de la demanda de agua y suelo, recursos directamente
vinculados con las prácticas agrícolas, sino que además alimenta el
clima de conflicto en la región. En efecto, Cholula constituye hoy en
día un espacio fragmentado y diverso, donde se confrontan cotidianamente
actores, modos de vida y lógicas urbanas y rurales. Donde en el pasado
hubo milpas, actualmente se erigen centros comerciales, universidades
privadas, desarrollos inmobiliarios, industrias y vías rápidas de
comunicación establecidas en función de las necesidades de la ciudad
capital.</p>
<disp-quote>
  <p>Así ocurre con nuestro pasado. Es trabajo perdido el querer
  evocarlo, e inútiles todos los afanes de nuestra inteligencia.
  Ocúltase fuera de sus dominios y de su alcance, en un objeto material
  (en la sensación que ese objeto material nos daría) que no
  sospechamos. Y del azar depende que nos encontremos con ese objeto
  antes de que nos llegue la muerte, o que no le encontremos nunca.</p>
</disp-quote>
<p>El patrimonio cultural es un espacio de unión donde las personas
satisfacen su necesidad de reconocimiento y de pertenencia, pero es
también un espacio que reproduce las diferencias económicas y las
relaciones de poder. Suele estar al servicio de las clases dominantes,
mientras que las clases subalternas no solo se ven privadas de sus
beneficios sino que suelen sufrir su despojo. Para justificar el despojo
se utilizan discursos de ‘modernidad’, ‘progreso’ y ‘desarrollo’,
términos todos que soslayan las verdaderas lealtades del Estado
patrimonial.</p>
<p>No son las acciones de los pobladores y pequeños comerciantes quienes
ponen en peligro el patrimonio, son los proyectos económicos millonarios
favorecidos por el Estado. Tristemente, las asociaciones civiles y los
grupos activistas tratan de detener proyectos cuando ya han sido
negociados, planeados, organizados y aprobados. Aunque el anuncio de
tales proyectos suscita resistencia y la resistencia a su vez genera
comunidad, los defensores del patrimonio pronto se encuentran con que no
es posible que una misma forma de patrimonio represente a toda la
comunidad. Las edificaciones prehispánicas, valiosas para los
intelectuales, pueden no serlo para los hijos de barrio, quienes valoran
la vida tradicional y los espacios que habitan por estar vinculados a su
religión y al sistema de cargos, no por su pasado prehispánico.</p>
<p>Es preciso sustentar la existencia de una forma intangible de
patrimonio, que se vincule con los espacios y la forma que la población
habita la ciudad cotidianamente, pues son las personas, los habitantes
de un lugar, quienes dotan a un espacio de poder patrimonial. El espacio
urbano es en sí mismo una forma de patrimonio necesaria y determinante
para construir formas de vivir en la ciudad. Estas últimas representan
el pasado, mientras que las plazas y los campos son lugares donde la
vida social se crea día a día. El Estado, sin embargo, no reconoce la
vida cotidiana como una forma de patrimonio cultural, pues esto
implicaría defender a la ciudadanía frente a los intereses de algunos
sectores empresariales.</p>
<disp-quote>
  <p>… cuando nada subsiste ya de un pasado antiguo, cuando han muerto
  los seres y se han derrumbado las cosas, solos, más frágiles, más
  vivos, más inmateriales, más persistentes y más fieles que nunca, el
  olor y el sabor perduran mucho más, y recuerdan, y aguardan, y
  esperan, sobre las ruinas de todo, y soportan sin doblegarse en su
  impalpable gotita el edificio enorme del recuerdo.</p>
</disp-quote>
<p>¿Dónde estará hoy aquel niño come-quelites, el del
<italic>spot</italic> presidencial? ¿Le habrá dado trabajo Televisa?
¿Habrá migrado? ¿Estará al corriente de las últimas noticias
internacionales de la cocina tradicional mexicana? ¿Sabrá que, desde
2010, la UNESCO reconoce esta cocina como patrimonio cultural de la
humanidad? Solo espero que este reconocimiento no haya llegado demasiado
tarde, que a ese niño no le haya pasado lo que a tantos quelites desde
la época de la Conquista y lo que a tantos jóvenes y niños desde el
sexenio de Calderón.</p>
<p>Dicen los científicos que quedan muchos quelites por descubrir, y
dicen los activistas que desde la milpa se ve el mundo. Lo cierto es que
desde el mundo la milpa se ve poco, y de la milpa lo que menos se ve son
los quelites. Una mañana de domingo me fui a pasear por los campos de
cultivo que rodean al ‘cerrito’ de Cholula. Pasé por una milpa y me
detuve a observar lo que crecía a sus pies. Pude identificar alaches,
malvas e incluso quintoniles. Pero quelite de trigo no logré ver
ninguno, así que le pedí ayuda a un señor que se encontraba ahí,
cuidando el nuevo estacionamiento afuera del panteón. ‘¿Me puede usted
decir si aquí hay quelites?’ El señor respondió que hace unos días había
muchos, pero vinieron los dueños y los cortaron, que porque no ayudan a
la milpa. Luego me ayudó a buscar y a encontrar por fin el quelite
perdido, uno que se escondía muy bien entre una planta de maíz y su
enredadera de frijol silvestre. ‘Sí sabe que eso es frijol, ¿o no?’</p>
<p>El señor que me ayudó se llama Liborio, como mi padre. No sé si el
quelite que me ayudó a encontrar es <italic>Chenopodium
berlandieri </italic>o <italic>Chenopodium album</italic>. ¿Qué importa
de dónde viene? Importa más a dónde va … y eso fue lo que le pregunté al
señor. ‘Antes había muchos. Eso comíamos los trabajadores. Crecían con
la milpa, pero como ya no hay milpa, tampoco hay quelites. Esto se va
acabando.’ Lo dijo con resignación. Y sin embargo, nos encontramos él y
yo, ahí mismo, en la milpa. Yo no me resigno a la casualidad.</p>
<disp-quote>
  <p>Dejo la taza y me vuelvo hacia mi alma. Ella es la que tiene que
  dar con la verdad. ¿Pero cómo? Grave incertidumbre ésta, cuando el
  alma se siente superada por sí misma, cuando ella, la que busca, es
  justamente el país oscuro por donde ha de buscar, sin que la sirva
  para nada su bagaje. ¿Buscar? No sólo buscar, crear. Se encuentra ante
  una cosa que todavía no existe y a la que ella sola puede dar realidad
  y entrarla en el campo de su visión. </p>
</disp-quote>
<p>¿Se imaginan ustedes, en los alrededores del cerrito, un museo vivo
de la agricultura en lugar de un parque pavimentado con hoteles y
restaurantes? Yo sí me lo imagino porque eso es lo que he estado
observando desde que llegué a Cholula hace 15 años. En Cholula la
agricultura es un espacio vivo, a diferencia de las pirámides y las
ruinas. El problema es que no todos observamos el mismo espacio ni el
mismo tiempo. Donde algunos vemos futuro otros ven solamente pasado,
donde algunos vemos vida otros solo atraso, donde algunos vemos
creatividad otros solo ven desperdicio. Así ha sido desde hace por lo
menos 500 años.</p>
<p>Ahora nos toca vivir en una coyuntura global tan temible como
prometedora: por todos lados empieza a reconocerse que el modelo
económico heredado del colonialismo europeo causa más problemas de los
que resuelve, que es necesario repensar nuestro modo de vivir si
realmente queremos vivir, es decir sobrevivir al desastre ecológico y
social que nos acecha. </p>
<p><italic>En busca del quelite perdido </italic>constituye un intento
de situar el rescate del patrimonio en esta coyuntura urgente, y de
repensar lo que está en juego como algo vivo y en constante
mutación.</p>
<sec id="referencias">
  <title>Referencias</title>
  <p>Bonfil Batalla, Guillermo. 1988. <italic>Cholula: La Ciudad Sagrada
  En La Era Industrial.</italic> México: Benemérita Universidad Autónoma
  de Puebla.</p>
  <p>Flores, Hernández, José Alvaro, y Beatriz Martínez Corona. 2011.
  ‘Disputas Del Territorio Rural: La Cholula Prehispánica Frente a La
  Expansión de La Puebla Colonial.’ <italic>Agricultura, Sociedad y
  Desarrollo</italic> 8 (2): 281–96.</p>
  <p>Mera Ovando, L. M., Castro Lara D., y Bye Boettler R.A (comps.)
  2011. <italic>Especies Vegetales Poco Valoradas: Una Alternativa Para
  La Seguridad Alimentaria.</italic> México: Universidad Nacional
  Autónoma de México.</p>
  <p>Muñiz Montero, Isabel. 2012. ‘Defensa y Conservación Del Patrimonio
  Cultural En La Ciudad de Cholula, México: El Caso de ProCholula A.C..’
  <italic>Agricultura, Sociedad y Desarrollo</italic> 9 (3): 231–50.</p>
  <p>Proust, Marcel. 2014. <italic>En Busca Del Tiempo Perdido 1. Por El
  Camino de Swann.</italic> Trad. Pedro Salinas. Madrid: Alianza
  Editorial.</p>
  <p>Rozat, Guy. 2004. ‘El Redentor Occidental y Sus Fantasías
  Técnicas.’ En <italic>Mestizajes Tecnológicos y Cambios Culturales En
  México</italic>, Ed. Enrique Florescano and Virginia García, 263-312.
  México: D.F.: CIESAS.</p>
</sec>
</body>
<back>
</back>
</article>