<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Archiving and Interchange DTD v1.2 20190208//EN"
                  "JATS-archivearticle1.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.2" article-type="other">
<front>
<journal-meta>
<journal-id></journal-id>
<journal-title-group>
<journal-title>Ecological Rewriting</journal-title>
</journal-title-group>
<issn></issn>
<publisher>
<publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<title-group>
<article-title>Ruina, desecho y vida: imágenes de una catástrofe
invisible</article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname>Garciamoreno</surname>
<given-names>Deni</given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<pub-date date-type="pub" publication-format="electronic">
<day>28</day>
<month>04</month>
<year>2023</year>
</pub-date>
<elocation-id>garciamoreno</elocation-id>
<permissions>
<license license-type="CC-BY-SA" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
<license-p>Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
License</license-p>
</license>
</permissions>
<self-uri xlink:href="https://ecologicalrewritings.pubpub.org/pub/garciamoreno">This pub is available from https://ecologicalrewritings.pubpub.org/pub/garciamoreno</self-uri>
</article-meta>
</front>
<body>
<disp-quote>
  <p>Me mostró los nuevos brotes de las plantas, lo que ella consideraba
  un milagro, el triunfo de la vida sobre esa muerte de ácido y
  oscuridad. Yo le conté que en Chernóbil había más animales que nunca,
  y hasta los que estaban en peligro de extinción se habían reproducido
  gracias a la ausencia de humanos. Mi madre no lo interpretó como una
  ironía, sino –otra vez – como el triunfo de la vida sobre la
  muerte.</p>
  <p>– <italic>Humana</italic>, mamá. Sobre la muerte humana
  (<xref alt="Trías 2021" rid="ref-trias_mugre_2021" ref-type="bibr">Trías
  2021</xref>)</p>
</disp-quote>
<sec id="el-sntoma">
  <title><bold>El síntoma</bold></title>
  <disp-quote>
    <p> [T]he resulting works of art cannot help but send us back to a
    space and time outside the frame<bold><italic>
    </italic></bold>(<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
    and Tondeur 2016</xref>)</p>
  </disp-quote>
  <p>La primera particularidad de la que nos percatamos en las imágenes
  del <italic>Herbario de Chernóbil</italic> es que son
  <italic>explosiones de luz</italic> y que corresponden a fotogramas
  que capturan la <italic>radiación</italic> nuclear responsable de la
  catástrofe que aconteció ahí. Marder identifica la doble faz que
  adquieren los fotogramas y la luz al insistir en que, a pesar de que
  esa planta fotografiada no contenga la misma cantidad de radiación que
  algún espécimen vegetal pudo tener al momento de la catástrofe
  nuclear, las explosiones de luz que percibimos generan una relación
  inmediata con el espectro catastrófico y nuclear que envuelve al
  territorio del herbario. Ese vínculo que resulta de romper el marco
  establece una posibilidad temporal y espacial muy particular. En
  realidad, al ver esas imágenes lumínicas se genera un síntoma que toca
  tanto las representaciones <italic>explosivas</italic> de la radiación
  nuclear – a pesar de que ésta sea imperceptible para el ojo humano –
  como los efectos corporales relacionados con la <italic>calamidad
  invisible</italic> que significó la catástrofe nuclear. El concepto de
  <italic>síntoma</italic> se popularizó desde la tradición
  psicoanalítica y fue en la segunda mitad del siglo 20 que brincó al
  campo de inmanencia en la filosofía para hacer referencia a aspectos
  desde su cifra crítica y no solo
  clínica.<xref ref-type="fn" rid="fn1">1</xref> Desde esta gramática,
  <italic>síntoma</italic> tiene la característica de la ruptura
  temporal y espacial que trae a cuenta una lejanía o una aparente
  imposibilidad material. En este caso, el síntoma recae en que, al ver
  cierta luminosidad proveniente de Chernóbil, en contra de cualquier
  secuencia temporal, se abre la posibilidad de estar frente a la luz
  explosiva proveniente de las llamas del reactor. Entonces, ¿es posible
  generar un síntoma no visual, que parta del recuerdo de un sabor o una
  imagen no necesariamente producida técnicamente y por la luz? La ya
  bien conocida propuesta de memoria involuntaria nos dice que sí: a
  partir de sabores y olores es posible generar un síntoma involuntario
  que nos podría remontar a un tiempo otro que desafíe el tiempo y las
  convenciones narrativas. Fuera de estas posibilidades sensoriales,
  ¿qué pasa cuando el síntoma no es visible? ¿Qué sucede cuando aún no
  ha sido activado?</p>
</sec>
<sec id="fierro-viejo">
  <title><bold>Fierro viejo</bold></title>
  <p>¿Tiene eco en México la catástrofe nuclear? Aunque la catástrofe
  nuclear nunca ha acontecido aquí con la magnitud de la catástrofe en
  Chernóbil, la radioactividad sí tiene una latencia en ciertas
  historias desconocidas, detrás de ciertas paredes. En 1977, un
  hospital en Ciudad Juárez decidió comprar una máquina ultramoderna que
  prometía un tratamiento sumamente novedoso con cobalto-60. La
  modernidad, como suele suceder, decidió omitir su paso por el país y,
  a falta de personas capacitadas para su operación, la máquina tan
  prometedora quedó almacenada en el sótano del hospital durante varios
  años hasta que uno de sus trabajadores – habituado a que la máquina
  solo servía para acumular polvo y que seguramente ya todos la habían
  olvidado – decidió vender el cabezal que contenía el cobalto-60 como
  <italic>fierro viejo</italic>, pues al parecer, ese era el único uso
  que la máquina podría tener. El trabajador que detonó el incidente no
  tenía la responsabilidad de un botón en sus manos que desencadenara
  una reacción nuclear, sino que su iniciativa se basó en la utilidad de
  un objeto que tan ordinario como parecía, al menos tenía que funcionar
  para obtener algunos pesos. El menudo pedazo de chatarra, que pesaba
  unos 100 kg, fue comprado por el Yonke Fénix en la misma ciudad. Ellos
  eventualmente trasladaron el material a una fábrica de varillas, lo
  que generó la inevitable contaminación de miles de toneladas de estos
  materiales de construcción. Todo había pasado inadvertido hasta que un
  camión que transportaba una parte del cargamento de las varillas por
  Nuevo México activó las alarmas de uno de los centros de investigación
  dedicado a la investigación nuclear; sin embargo, ya era muy tarde,
  esas varillas se distribuyeron por todo el territorio mexicano,
  especialmente en algunos estados del centro del país, y ninguna alarma
  sonó aquí.</p>
  <p><italic>Por esa época, en el 84, fue que construyeron la casa de
  mis papás. ¿Será que les tocaron esas varillas y por eso le dio cáncer
  a él? </italic>Lirio tiene 53 años, lleva toda su vida viviendo en
  México, jamás había escuchado del incidente de Ciudad Juárez, y a
  pesar de que su papá murió hace más de 20 años, de cierta forma, sigue
  buscando explicaciones para dar cuenta de su enfermedad. A pesar de
  que, en una entrevista, ella trató de minimizar su propio comentario
  para que más bien intentáramos saber por qué nunca se había difundido
  tanto ese incidente, a mí me generó un malestar terrible: ¿y si en
  nuestro resguardo (refugio) estuviera el síntoma invisible detrás de
  las paredes? ¿Y si el lugar que actualmente muchas personas consideran
  como resguardo en realidad los estuviera o estuvo afectando más que el
  aire potencialmente contagioso (contaminado) de afuera?</p>
</sec>
<sec id="huida-y-supervivencia">
  <title><bold>Huida y supervivencia</bold></title>
  <disp-quote>
    <p>But the impression that one can flee from the calamity that is
    our civilization is no less immature than the sunny ideology of
    progress itself
    (<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
    and Tondeur 2016</xref>)</p>
  </disp-quote>
  <p>En el fragmento 3 del herbario de Chernóbil, Marder describe las
  variables naturales, ecológicas y de salud que, antes de la explosión,
  lo hacían escapar cotidianamente de la contaminación que existía en
  Rusia central y, con ello, de una extraña vida vegetal que se sigue
  abriendo camino en el intersticio del acaparamiento inmobiliario y la
  industria más desafiante para su crecimiento. La dominación
  tecnológica ya modificaba el ambiente a tal grado que un número
  importante de personas se veía obligado a <italic>escapar</italic> de
  ahí, aunque se tratara de un escape momentáneo o una reclusión
  temporal que permitiría al cuerpo volver a padecer el ambiente
  industrial: <italic>nos curamos lo suficiente para regresar</italic>,
  <italic>huimos el tiempo suficiente para readquirir las mismas
  condiciones que nos obligan a huir. </italic>Con estas palabras,
  Marder desmonta el error en la fundamentación operativa de las
  variables tiempo, vida, cuerpo y muerte, pues, en efecto, resulta una
  expectativa ingenua huir de lo que el desarrollo catastrófico ha
  implantado como sistema en los espacios donde vivimos. Recordemos que
  para hablar de desmontaje como posibilidad crítica debemos pensar en
  su momento previo: el del <italic>montaje</italic>. Walter Benjamin es
  quien desarrolla la posibilidad técnica y crítica que en el siglo XX
  el cine inaugura mediante su dispositivo de reproducción de imágenes
  (<xref alt="Benjamin 2012" rid="ref-benjamin_obra_2012" ref-type="bibr">Benjamin
  2012</xref>). El montaje – como dispositivo – nos habla de la
  condición técnica para que una secuencia de dos o más imágenes se
  articule mediante el tiempo y el movimiento. La condición para que
  esto suceda Benjamin la sitúa en la unión de los fotogramas que
  posibilita la longitud narrativa y habilita la relación entre imágenes
  que por sí mismas, previo al montaje técnico, no tienen relación
  alguna. Recordemos también que aunque esta condición se origina en las
  imágenes cinematográficas, en realidad el dispositivo del montaje y el
  aparato cinematográfico logran ser un umbral epocal que condiciona la
  recepción, circulación y asimilación de cualquier otro tipo de
  imágenes, incluso las que habían sido producidas antes de la
  intromisión de este aparato y su dispositivo. Así, a partir de ese
  momento, el montaje es la manera de establecer continuidad o
  secuencialidad en imágenes y en las narrativas que ellas nos generan.
  El desmontaje precisamente viene en un momento posterior cuando,
  mediante operaciones estéticas específicas, no necesariamente con
  imágenes cinematográficas, es posible generar un momento crítico
  respecto a un <italic>continuum</italic> narrativo o discursivo
  establecido previamente. Así, Marder genera la posibilidad de dislocar
  las variables que él mismo interpela y cuestionar su interacción
  previamente establecida.</p>
  <p>Aunque nos encontremos a varios años y muchos kilómetros de
  distancia, el relato de un escape momentáneo que resulta imposible no
  resulta para nada ajeno, incluso si es extraño que alguien acepte que
  necesita <italic>escapar</italic> de su medio habitual. Las razones
  por las que algunos deciden tratar de huir de las ciudades son muy
  diversas: para huir de la cotidianidad y el trabajo, de la
  contaminación, del ruido, de la multitud. Actualmente – en la época
  del Gran Encierro – también se añadió la necesidad de huir de la
  interioridad y de lo privado, de las paredes que nos recluyen y
  resguardan de una muerte no provocada por la contaminación, pero sí
  provocada por una mutación de los agentes infecciosos. En la mayoría
  de los casos, el remedio recomendado para alguien que padece la
  contaminación urbana es un <italic>cambio de aires</italic> que se
  espera que casi mágica e inmediatamente permita regresar a padecer, de
  mejor manera, el lugar donde los aires ya están vaciados. Parece que
  este cambio de aires es la ficción precisa para someternos a la
  respiración circular, al demasiado aire con concentraciones de
  sustancias que empiezan a pesar sobre nuestra vida. Las personas
  temerosas, y con suficientes privilegios, huimos de un aire infectado,
  de las partículas que hay que lograr filtrar a como dé lugar antes de
  que se alojen en los pulmones. <italic>¿Alguien más dejaba de respirar
  cuando pasaban cerca de alguien sin mascarilla?</italic> En cualquier
  caso, el peor miedo ha sido dejar de respirar, que de repente bajen
  los niveles de oxigenación por debajo del 90%. Hemos cobrado
  conciencia del 90% como una frontera entre seguir respirando y que se
  nos vacíen los pulmones. Nunca pensamos que nuestra viabilidad de vida
  dependiera de un porcentaje tan pequeño como el 10%.</p>
</sec>
<sec id="la-operacin">
  <title><bold>La operación</bold></title>
  <p>La operación que Marder realizaba para lograr medir, añadir y
  sustraer el tiempo correcto en relación con la propia posibilidad de
  vida era generada por las propias condiciones en las que se emplazaba
  su regreso. En nuestro caso específico ha sucedido en los últimos
  meses una operación similar: el resguardo ha hecho que una gran
  concentración nociva a incorpórea, distinta a las grandes
  concentraciones de ozono que también nos pesan sobre los pulmones, se
  convierta en un imperativo de huida. No basta con actividades de ocio
  y lúdicas, sino que el mayor escape se habilita con el desplazamiento
  deliberado de un espacio. Tratamos de dislocarnos de nuestra condición
  presente, por lo que la huida asume un carácter de remontaje, de
  repliegue y búsqueda de una disposición de territorio previa al
  territorio mismo del que tratamos de huir: es eso lo que vemos en la
  vegetación que varía radicalmente y que conforma el paisaje de los
  lugares a donde huimos. Pero el desplazamiento podría ser
  fantasmagórico si corresponde únicamente con una impresión tan efímera
  como la satisfacción de acceder al deseo de huida.</p>
  <p>A su vez, la vegetación es un elemento clave, tanto discursivo como
  material, para lograr generar el fantasmagórico remontaje y escape.
  Fantasmagórico en cuanto que articula una temporalidad novedosa,
  inédita y deslocalizada del medio, pero que en realidad se apuntala en
  una narrativa autoinducida que no necesariamente se refiere al medio
  material. Por ello, el autor del relato inicial del <italic>Herbario
  de Chernóbil</italic> es capaz de entrar a la elaboración discursiva
  de la catástrofe y, posteriormente, desmontar esta elaboración.
  ¿Podría, a su vez, desmontarse y situarse este elemento en una
  temporalidad distinta a los extremos fantasmagóricos y de imágenes de
  catástrofe sanitaria e industrial? ¿La vegetación podría desmontar el
  hecho de que incluso cuando activamos el remontaje (escape) el
  espectro radioactivo (desarrollista) lo sostiene y permea? Lo cierto
  es que en nuestro contexto existen rastros vegetales de pequeños
  brotes que han surgido y sobrevivido en los intersticios entre la
  civilización-catástrofe, el progreso-barbarie y el
  origen-desarrollo.</p>
</sec>
<sec id="huida-y-revbelacin-del-herbario">
  <title><bold>Huida y rev(b)elación del herbario </bold></title>
  <p>Para la reescritura de estos fragmentos, las pantallas y los
  códigos fueron el medio en el que se enmarcaron absolutamente todos
  los esfuerzos. No puedo evitar pensar en que no he visto una sola vez
  <italic>off-line</italic> a las escritoras con las que sí he
  compartido muchísimo texto en distintas plataformas, y a las que he
  visto como retratos vivientes constreñidos a un formato homologado en
  nuestras video-reuniones. Las huellas de la reescritura, al menos en
  mi caso, pasaron de ser notas en hojas sueltas, líneas intercaladas en
  cuadernos revueltos y conceptos anotados en cuadrículas de colores
  pegadas en los libros, a imágenes guardadas en carpetas – también
  revueltas – en al menos dos aparatos, archivos de texto que han sido
  guardados, eliminados, rescatados del basurero, enmarcados también en
  una pantalla y guardadas como ideas en <italic>apps</italic>. En estos
  momentos, por cuarta ocasión, intento recobrar una de las imágenes que
  las constantes referencias a los posibles herbarios me retornaban. De
  alguna manera, volví a buscar el fotograma específico en la página de
  un museo, volví a duplicar la imagen en otro archivo, para darme
  cuenta de que la computadora reconoce la imagen y me echa en cara que
  al menos la he guardado en cuatro fechas diferentes: 19/11/20,
  21/12/20, 12/04/21, 16/06/21. Aunque, es probable que ese código haya
  dejado muchas más huellas en el medio-pantalla. En cualquier caso la
  imagen, un pequeño síntoma digital, es a su vez parte de un herbario y
  una colección de animales en movimiento. Es uno de los fotogramas más
  importantes de
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://felixblume.com/fordlandia/" xlink:title="null"><italic>Fordlandia</italic></ext-link><italic>
  </italic>(<xref alt="Smith 2014" rid="ref-smith_fordlandia_2014" ref-type="bibr">Smith
  2014</xref>), el video que Melanie Smith realizó en 2014 sobre la
  colonia que Henry Ford intentó fundar en 1928 a orillas del río
  Tapajós en el Amazonas. El que aparece en el minuto 10:40.</p>
  <graphic id="nobn5zs5vpv" mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="https://assets.pubpub.org/nn1yfzic/61674223044579.png" />
  <p>Melanie Smith, <italic>Fordlandia</italic>, (México/Brasil, 2014).
  Video 30min – HD – color – quadraphonic (4.0).
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://felixblume.com/fordlandia/">https://felixblume.com/fordlandia/</ext-link>
  Min. 10:40.</p>
  <p>¿Henry Ford en Brasil? ¿Colonia industrial en el Amazonas, con todo
  y campos de golf? Por supuesto que a cualquiera que no tenga el
  contexto completo de esta utopía fordista la mera idea se le hará
  completamente absurda. Y no estará en un error. Existen muchos
  artículos periodísticos que nos narran el proceso en el que Henry Ford
  llegó a un acuerdo con el gobierno brasileño para que le permitieran
  establecer una pequeña colonia alrededor de una gran fábrica de hule
  que llevaba consigo la promesa de la industrialización y la
  estabilidad económica para la región. Al mismo tiempo, el proyecto
  prometía hacer un remontaje a los orígenes del campo estadounidense,
  donde los <italic>verdaderos valores estadounidenses</italic> se
  anclaban en las granjas preindustriales. En cualquier caso, el
  remontaje temporal y espacial que pretendía Ford para <italic>huir
  </italic>de la industrialización que él mismo había patrocinado solo
  se sostuvo (y a marchas forzadas) durante 17 años. ¿En qué momento
  pensó Ford que podía funcionar? Lo más probable es que en el momento
  en que tomó la decisión estuviera lúcido e informado por la estimación
  económica en la que se basaban todas sus decisiones industriales y
  financieras. Seguramente, la variable que más le importaba controlar –
  pues en buena medida podría amenazar Fordlandia – era la del
  <italic>capital humano</italic> que iba a verter su fuerza de trabajo
  en la fábrica. De hecho, se registraron varias sublevaciones por parte
  de los trabajadores de aquella fábrica, pero no fue sino hasta que una
  plaga en los árboles de caucho generada desde la propia vegetación
  apuntaló el abandono y el fracaso total del proyecto.</p>
</sec>
<sec id="en-fordlandia">
  <title><bold>En Fordlandia</bold></title>
  <p>Las imágenes que componen <italic>Fordlandia</italic> en el video
  de Melanie Smith generan en primera instancia un contraste profundo
  entre las formas de vida que han reclamado el espacio en la colonia y
  las ruinas industriales de su fábrica, su tanque de agua que surtía a
  la parte reservada para los americanos, y distintos vestigios de
  máquinas: ruinas en las que lo último en desaparecer será la leyenda
  <italic>Made in USA</italic>. En la primera escena, comenzamos a
  escuchar durante algunos minutos los ruidos de animales nocturnos: el
  <italic>cru-cru</italic> de los grillos, el trinar de algunas aves,
  los chillidos serenos de algunos monos, junto a la brisa que se
  disuelve en los árboles. En el primer corte, un reptil interrumpe esa
  secuencia repetitiva y circular al sumergirse violentamente en el
  agua, en un chapuzón abrupto que rompe con el <italic>sonido</italic>
  <italic>ambiental</italic>. El tercer plano también se introduce
  convulsamente y se trata de la sombra del avión que transporta a los
  indómitos visitantes a Fordlandia. Se mantiene el elemento auditivo,
  pero cambia de categoría: ahora escuchamos las fuertes turbinas que se
  filtran por medio de la estructura metálica tambaleante del avión. Es
  desde tales tensiones que el video construye la dialéctica entre las
  imágenes de la naturaleza y las máquinas funcionales o arruinadas
  (<xref alt="Smith and Luis Barrios 2014" rid="ref-smith_fordlandia_2014-1" ref-type="bibr">Smith
  and Luis Barrios 2014</xref>). Para la artista, ‘[l]as tensiones entre
  el paisaje industrial y material se equilibran en una cierta
  horizontalidad de jerarquías entre forma y contenido, y al mismo
  tiempo lo animal resignifica la posibilidad de comunidad de lo vivo’
  (<xref alt="Smith 2014" rid="ref-smith_fordlandia_2014" ref-type="bibr">Smith
  2014</xref>). La presencia de lo animal es tal que algunas
  interpretaciones de la obra llegan a afirmar que
  ‘<italic>Fordlandia</italic> significa reconocer de qué manera lo
  animal hiere la historia’, y ciertamente es notable que durante el
  primer tercio del video la dialéctica se mantiene bien delineada con
  esas categorías, hasta el minuto 10:39, al menos, en el que aparece el
  fotograma que ha dejado sus respectivas huellas digitales durante esta
  reescritura colectiva. La imagen que nos concierne aquí logra aislarse
  de las demás, ya que es la primera en incluir estos elementos en el
  encuadre total: es la primera que nos indica que una rebelión vegetal
  aconteció en Fordlandia.</p>
</sec>
<sec id="verde-que-te-quiero-verde">
  <title><bold>Verde que te quiero verde</bold></title>
  <p>Tal vez recobrar lo vegetal en <italic>Fordlandia</italic> no fuera
  la principal motivación de Melanie Smith. Leemos, por ejemplo, que
  ‘[l]a escena en el video que registra a un hombre utilizando una de
  las máquinas del complejo industrial para hacer un objeto
  prácticamente de manera artesanal ejemplifica perfectamente el revés
  que sufrió la propuesta de Ford después de su choque con la
  naturaleza’
  (<xref alt="Smith and Luis Barrios 2014" rid="ref-smith_fordlandia_2014-1" ref-type="bibr">Smith
  and Luis Barrios 2014</xref>).<bold> </bold>Y sin embargo, a pesar de
  la jerarquía de tensiones sonido/imagen animal y sonido/imagen
  motorizada e industrial, los aspectos materiales de la imagen
  recobrada dan cuenta de lo vegetal que se rebela incluso en la
  apacibilidad del movimiento y desde el segundo plano que constituyen
  en relación con lo animal.<bold> </bold>Por lo demás, en el video solo
  se muestra una imagen que hace referencia explícita al
  <italic>contratiempo vegetal</italic> con el que se topó la colonia
  fordista. También esta imagen está mediada por el sonido animal, pero
  es la primera que – en el primer plano – da una visión panorámica de
  la vegetación y manda hasta al tercer plano una parte de las ruinas de
  la fábrica de Ford. Además de la perspectiva, la variable del color es
  algo que le da un indicio específico a esa imagen. Es claro que está
  presente algún tipo de filtro o modificación de la película en la que
  se grabó. La secuencia que inicia en el 10:39 invita a especular que
  pudo ser grabado en película de 35 o 16 mm, en contraposición con las
  otras secuencias que se realizaron a partir de tomas, a todas luces,
  digitales. Hay dos posibilidades: o está presente un filtro que
  modifica específicamente los verdes o están utilizando una
  <italic>lomochrome</italic> que cambia los valores de la gama de
  colores y de nuevo cambia los verdes a púrpuras. De hecho, el sonido
  ambiental se ve sustituido por un movimiento desestabilizante del
  plano, que también se contrapone con el perfecto fondo encuadrado en
  las secuencias previas. El púrpura no está presente en absolutamente
  todos los verdes (lo que nos haría pensar que tal vez es un filtro
  realizado en posproducción, pero que también quiso invisibilizar el
  elemento digital), sino que comienza a adquirir más fuerza conforme
  nos adentramos en los planos de la toma, a medida que las plantas se
  acercan y envuelven la estructura industrial. Podríamos decir que hay
  dos ruidos que hacen síntoma en la imagen: el visual y el auditivo, y
  el diferencial de la imagen respecto a las otras secuencias es el
  visual. El verde se purpuriza para distinguirlo de la fotorrecepción
  del verdor apacible. El verde revoltoso y sublevado se nos muestra
  mediante una inversión de los valores visibles. El verde que triunfó
  sobre el concreto y el acero, y subvirtió la ilusión de huida.</p>
  <graphic id="ntbb69d6134" mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="https://assets.pubpub.org/xpoyfprt/21674223145761.png" />
  <p>Melanie Smith, <italic>Fordlandia</italic>, (México/Brasil, 2014).
  Video 30min – HD – color – quadraphonic (4.0).
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://felixblume.com/fordlandia/">https://felixblume.com/fordlandia/</ext-link>.
  Min 03:26</p>
  <graphic id="ngmugx0jr6t" mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="https://assets.pubpub.org/awzm918z/61674223177681.png" />
  <p>Melanie Smith, <italic>Fordlandia</italic>, (México/Brasil, 2014).
  Video 30min – HD – color – quadraphonic (4.0).
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://felixblume.com/fordlandia/">https://felixblume.com/fordlandia/</ext-link>
  Min. 07:58</p>
</sec>
<sec id="verde-de-laguna-verde">
  <title><bold>Verde de Laguna Verde</bold></title>
  <disp-quote>
    <p>Usually, when philosophers and artists illuminate the
    extraordinary nature of ordinary phenomena, they do so by pointing
    out an unexpected conceptual or aesthetic angle on everyday,
    taken-for-granted things
    (<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
    and Tondeur 2016</xref>)</p>
  </disp-quote>
  <p>Lirio y yo tuvimos el siguiente intercambio de palabras varios
  meses después de la primera noticia que tuvo sobre el incidente en
  Ciudad Juárez, México. La pandemia continuaba e intentábamos seguir
  confiando en la interioridad de nuestras casas en relación con la
  exterioridad del virus. Sus respuestas inmediatas y espontáneas a mis
  preguntas resultaron en distintos apuntes que son coordenadas
  importantes para la topología de la catástrofe, de lo nuclear, de los
  desechos en el mundo. A pesar de que lo que yo buscaba recobrar solo
  era el síntoma invisible de la radiación en la estructura de ciertos
  edificios, los vestigios invisibles de radioactividad que las imágenes
  de Marder logran hacer visibles también redirigen hacia esos
  ejes. </p>
  <disp-quote>
    <p>Mi papá murió de cáncer en el 2000 y algo tuvo que haber detonado
    su enfermedad antes. No hay forma de saber si está directamente
    ligado con Ciudad Juárez, pero lo relacioné porque se construyó la
    ampliación de su casa en esos años y esa es una enfermedad que no es
    así de pronto. O sea, va avanzando. Es como muy silenciosa. También
    he pensado en otras posibilidades. Por ejemplo, él también estuvo en
    la asamblea en Chiapas con el comandante Marcos, ¿en el 94?, si no
    recuerdo mal. Ahí también hubo muchos casos de personas que
    contrajeron Helicobacter pylori. El gastroenterólogo fue quien dijo
    que era común que las personas que tienen esa bacteria terminen con
    cáncer; le mandó hacer una prueba y salió positiva. También me he
    quedado con la idea, aunque suena muy descabellada, de que pudo
    haber sido a propósito eso, para contagiar a las personas que fueron
    a Chiapas. Pero también es posible que se haya enfermado por estrés
    crónico. Él fue un luchador social con los maestros y estuvo en
    muchos enfrentamientos con otros grupos políticos. Si te dicen “le
    dio un infarto al corazón porque siempre tuvo mucho estrés y su
    cuerpo estaba descompensado”, dices sí, pues sí, toda esa carga se
    acumuló y le dio un paro cardiaco. Pero como aquí no hubo una
    explicación concreta y sobre el cáncer hay muy poco …. Imagínate si
    se hiciera una prueba para medir la radioactividad de las casas que
    fueron construidas con esas varillas. Claro que te daría cierta
    certidumbre, pero ni siquiera sabemos a qué lugares se fueron esas
    varillas. Lo que se necesita saber es toda la historia, por qué
    nadie le dio seguimiento a algo tan delicado. Las personas que están
    en el poder tienen que ocultarla porque no pueden verse mal y hacen
    todo antes de perder el control. Así sean pérdidas humanas, pérdidas
    de cualquier tipo, hacen todo para seguir con el poder. Si son
    subordinados, pues lo hacen para que los de arriba no pierdan su
    empleo. Y eso pasa en todo el mundo. A mí no me daría certidumbre
    que comenzaran a usar más la energía nuclear porque, imagínate, si
    en países como la Unión Soviética, donde había científicos y la
    posibilidad para que eso se hiciera bien, lo ocultaron y trataron de
    minimizarlo, ¿qué pasaría en un país como el nuestro, donde hay
    muchísima corrupción? Ya ha habido en años anteriores accidentes
    como el que pasó en este poblado, cuando explotó la planta, ¿te
    imaginas qué podría suceder con la energía nuclear? San Juanico, ese
    es el lugar donde pasó. Simplemente, pensando así de rápido, todos
    sabemos el peligro que representa no desechar correctamente las
    pilas alcalinas, ¿y qué? La mayoría de las personas las sigue
    tirando al bote de la basura. Después de que me contaste lo de
    Ciudad Juárez, me acordé de que existía en Veracruz una planta
    nuclear, pero no sabía que seguía funcionando, sólo me acordaba de
    su nombre: Laguna
    Verde<bold>.</bold><xref ref-type="fn" rid="fn2">2</xref></p>
  </disp-quote>
</sec>
<sec id="referencias">
  <title> Referencias</title>
  <p>Benjamin, Walter. 2012. ‘La obra de arte en la época de su
  reproductibilidad técnica’. In <italic>Obra completa. Libro I/ vol.
  2</italic>, 370. Madrid: Abada editores.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://abadaeditores.com/walter-benjamin/obra-completa-libro-i-vol-2-.html" xlink:title="null">https://abadaeditores.com/walter-benjamin/obra-completa-libro-i-vol-2-.html</ext-link>.</p>
  <p>Brooks, Darío. 2020. ‘Cómo ocurrió el “Chernóbil mexicano”, el
  mayor incidente nuclear de la historia de América’. BBC News Mundo. 25
  October 2020.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.bbc.com/mundo/noticias-54429012" xlink:title="null">https://www.bbc.com/mundo/noticias-54429012</ext-link>.</p>
  <p>Didi Huberman, Georges. 2015. <italic>Ante el tiempo</italic>.
  Buenos Aires: Adriana Hidalgo.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://elpais.com/mexico/2021-11-06/un-nuevo-apagon-vuelve-a-poner-la-mira-en-la-central-nuclear-de-laguna-verde.html" xlink:title="null">https://www.adrianahidalgo.com/libro/ante-el-tiempo-georges-didi-huberman/</ext-link>.</p>
  <p>Godoy, Emilio. 2021. ‘Alerta roja en la Central Nuclear de Laguna
  Verde por un Apagón’. <italic>EL PAÍS México</italic>, 6 November
  2021.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://elpais.com/mexico/2021-11-06/un-nuevo-apagon-vuelve-a-poner-la-mira-en-la-central-nuclear-de-laguna-verde.html" xlink:title="null">https://elpais.com/mexico/2021-11-06/un-nuevo-apagon-vuelve-a-poner-la-mira-en-la-central-nuclear-de-laguna-verde.html</ext-link>.</p>
  <p>Marder, Michael, and Anaïs Tondeur. 2016. <italic>The Chernobyl
  Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</italic>. Londres:
  Open Humanities Press.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/" xlink:title="null">http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</ext-link>.</p>
  <p>Smith, Melanie, dir. 2014. <italic>Fordlandia</italic>. HD – color
  – quadraphonic (4.0). México/Brasil.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://felixblume.com/fordlandia/" xlink:title="null">https://felixblume.com/fordlandia/</ext-link>.</p>
  <p>Smith, Melanie, and José Luis Barrios. 2014. <italic>Fordlandia.
  Melanie Smith. Potencia y noche salva</italic>. Barcelona: RM.</p>
  <p>Trías, Fernanda. 2021. <italic>Mugre Rosa</italic>. Bogotá: Penguin
  Random House. </p>
</sec>
</body>
<back>
<ref-list>
  <ref id="ref-trias_mugre_2021">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Trías</surname><given-names>Fernanda</given-names></name>
      </person-group>
      <source>Mugre Rosa</source>
      <publisher-name>Penguin Random House</publisher-name>
      <publisher-loc>Bogotá</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2021">2021</year>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-benjamin_obra_2012">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Benjamin</surname><given-names>Walter</given-names></name>
      </person-group>
      <source>La obra de arte en la época de su reproductibilidad técnica Obras libro I/vol. 2</source>
      <publisher-name>Abada</publisher-name>
      <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2012">2012</year>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-smith_fordlandia_2014">
    <element-citation publication-type="document">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Smith</surname><given-names>Melanie</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Fordlandia</article-title>
      <publisher-loc>México/Brasil</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2014">2014</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-20">2023</year><month>01</month><day>20</day></date-in-citation>
      <uri>https://felixblume.com/fordlandia/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-smith_fordlandia_2014-1">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Smith</surname><given-names>Melanie</given-names></name>
        <name><surname>Luis Barrios</surname><given-names>José</given-names></name>
      </person-group>
      <source>Fordlandia. Melanie Smith. Potencia y noche salva</source>
      <publisher-name>RM</publisher-name>
      <publisher-loc>Barcelona</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2014">2014</year>
      <isbn>978-84-15118-97-8</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-smith_fordlandia_2014">
    <element-citation publication-type="document">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Smith</surname><given-names>Melanie</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Fordlandia</article-title>
      <publisher-loc>México/Brasil</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2014">2014</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-20">2023</year><month>01</month><day>20</day></date-in-citation>
      <uri>https://felixblume.com/fordlandia/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-smith_fordlandia_2014-1">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Smith</surname><given-names>Melanie</given-names></name>
        <name><surname>Luis Barrios</surname><given-names>José</given-names></name>
      </person-group>
      <source>Fordlandia. Melanie Smith. Potencia y noche salva</source>
      <publisher-name>RM</publisher-name>
      <publisher-loc>Barcelona</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2014">2014</year>
      <isbn>978-84-15118-97-8</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
</ref-list>
<fn-group>
  <fn id="fn1">
    <label>1</label><p>Uno de los pensadores contemporáneos que ha
    asimilado este concepto como eje fundamental para su propuesta
    artística y teórica es Georges Didi-Huberman; aunque la suya no es
    la única definición de síntoma en esos campos, considero que sí
    brinda una propuesta aplicable en varios ámbitos. Él define a esta
    apropiación del concepto como la operación para ‘atravesar el
    espesor de memorias múltiples, tejer de nuevo las fibras de tiempos
    heterogéneos, recomponer los ritmos a los tempi dislocados’
    (Didi-Huberman, 2015, 62).</p>
  </fn>
  <fn id="fn2">
    <label>2</label><p>Mientras se estaban llevando a cabo las últimas
    revisiones de este texto, circuló la noticia (muy poco difundida) de
    que en Laguna Verde tuvieron que emitir la mayor alarma más grave de
    seguridad en los últimos años, debido a un apagón que en parte tiene
    que ver con la falta de mantenimiento de la planta nuclear. ¿Laura
    tiene razón? (Godoy, 2021)</p>
  </fn>
</fn-group>
</back>
</article>