<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Archiving and Interchange DTD v1.2 20190208//EN"
                  "JATS-archivearticle1.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.2" article-type="other">
<front>
<journal-meta>
<journal-id></journal-id>
<journal-title-group>
<journal-title>Ecological Rewriting</journal-title>
</journal-title-group>
<issn></issn>
<publisher>
<publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<title-group>
<article-title>Entre vértigo a la extinción y acontecimiento
vegetal</article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname>Reyes</surname>
<given-names>Sandra Hernández</given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<pub-date date-type="pub" publication-format="electronic">
<day>03</day>
<month>02</month>
<year>2023</year>
</pub-date>
<elocation-id>hernandez</elocation-id>
<permissions>
<license license-type="CC-BY" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
<license-p>Creative Commons Attribution 4.0 International
License</license-p>
</license>
</permissions>
<self-uri xlink:href="https://ecologicalrewritings.pubpub.org/pub/hernandez">This pub is available from https://ecologicalrewritings.pubpub.org/pub/hernandez</self-uri>
</article-meta>
</front>
<body>
<sec id="i-el-vrtigo-a-la-extincin">
  <title><bold>I. El vértigo a la extinción</bold></title>
  <p>Pensar lo vegetal desde lo que propone el <italic>Herbario de
  Chernobyl</italic> significa también pensar la vida, distinguir
  claramente entre la vida de los humanos y las otras formas de vida no
  humana como la vegetal y su relación con el agua. Este solo
  acontecimiento, que podría llamarse epistemológico o sensible, pudo
  quebrar nuestra conciencia para comprender lo que hasta hace poco
  había quedado fuera de ella, sus propios engaños y fantasías. Así
  pues, podemos entender que el imaginario social apocalíptico de un
  planeta tierra agonizante y al borde de la destrucción, gira sobre un
  centro lógico que en el fondo solo lamenta la extinción humana. Tal
  imaginario refleja que ese planeta llamado Tierra era entendido como
  una creación hecha expresamente por alguien, por Dios o por el azar
  cósmico, para el disfrute de los humanos. La teología y la biología
  confirmaban la fantasía: o bien somos la corona de la creación divina
  o sencillamente somos los animales más evolucionados sobre la tierra,
  en cualquier caso, nos correspondía dominar sobre lo existente, el
  derecho al uso y abuso de lo disponible, ignorando el adagio jurídico
  latino según el cual <italic>el abuso no es uso</italic>, <italic>sino
  corruptela.</italic></p>
  <p>Y es probable que, a pesar de querer escapar de esa lógica o de esa
  epistemología que tiene a lo humano como su centro, aún con las
  mejores intenciones, hemos llegado a pensar la vida vegetal solo como
  el escape de tal horizonte apocalíptico. Como una vía que permite la
  conservación de la vida humana como lo que merece ser preservado,
  cuidado y deseado. De ahí mismo habría surgido la necesidad de mirar
  hacia lo otro negado por la razón instrumental, encontrando en la vida
  vegetal la vía que nos alejaría del borde de la extinción. Podría ser
  que la mirada puesta en lo vegetal no sea sino una profunda proyección
  humana que pretende, a toda costa, la preservación de la propia vida.
  ¿Podríamos preguntarnos por la vida más allá de la vida humana, más
  allá de las limitadas cuestiones de ‘advertencia’ sobre la muerte, que
  exigen la preocupación por la ‘sobrevivencia’ y ‘salvación’? O
  incluso, siguiendo a Colebrook, deberíamos preguntarnos si, en nuestra
  búsqueda de esa salvación, ‘¿salvaremos también los mecanismos que han
  llevado a la especie humana y a su ambiente al borde de la
  destrucción? ’
  (<xref alt="Colebrook 2019" rid="ref-colebrook_extincion_2019" ref-type="bibr">Colebrook
  2019</xref>).</p>
  <p>Quizás, en esa búsqueda por salvarnos de la extinción podríamos
  estar reproduciendo la biopolítica que ha determinado nuestras vidas,
  como también ha sugerido Colebrook, logrando con ello la instauración
  de un parámetro nuevo, vegetal, que funcione para justificar una
  partición con carácter de originario entre la vida que merece ser
  vivida (<italic>bios</italic>) y aquella que es sacrificable y
  desechable
  (<italic>zoé</italic>).<xref ref-type="fn" rid="fn1">1</xref> Quizá,
  en la preocupación por la vida ejemplar de las plantas, hagamos surgir
  una <italic>regula vitae</italic> que no destruye la lógica del
  capitalismo dominante de acumulación y consumo, porque simplemente la
  estaría maquillando, trasladándola hacia una ley externa con la que
  fantaseamos poder alargar nuestra existencia. De esta manera se habría
  logrado la servidumbre voluntaria a esa <italic>regula vitae</italic>,
  fascinados aún con el sueño de la eterna juventud y la inagotable
  reproducción de la vida vegetal como la versión más sustentable de lo
  desechable y el consumo infinito. Esta es la cuestión en la que nos
  encontramos, donde estamos situados ante el vértigo que nos genera la
  posibilidad de nuestra extinción.</p>
</sec>
<sec id="ii-de-vuelta-al-ro">
  <title><bold>II. De vuelta al río</bold></title>
  <p>En mi memoria todavía conservo la feliz aritmética: momento de
  discusión que podía ser secreto o a partir de gritos emotivos, momento
  de búsqueda de un adulto responsable disponible para el momento.
  Organización de mochila. Apresurar con gritos a quien tardara más de
  lo esperado por cualquier razón. Salir de casa, emprender una larga
  caminata donde todos los gritos anteriores quedaban olvidados, y una
  vez cerca sentir el olor característico del lugar: ‘olor de agua
  limpia y fresca’, decíamos. Esa feliz aritmética, la suma de estas
  piezas, tenía como resultado la experiencia de la felicidad infantil,
  de un grupo de niñas que repetían el proceso para arribar cada cierto
  tiempo al río, y así, vivir una experiencia equivalente a recuperar su
  relación fundamental con la naturaleza. Era una especie de rituales
  ambientados entre una gran diversidad de plantas, pequeños crustáceos
  y peces, insectos acuáticos, piedras y agua que corría bajo un sol
  intenso y un cielo azul despejado. Fui creciendo y aquellos rituales
  continuaron, hasta que entre los compañeros de escuela pareció crecer
  la idea de que aquellas experiencias eran necesidad exclusiva de las
  mentes infantiles. La vida adolescente requería otras prácticas para
  ser reconocida, así que las visitas al río se fueron haciendo cada vez
  más distantes. Dejamos de visitar frecuentemente el río con su vital
  olor y se hizo esporádica la sensación del agua fría y piedras en
  nuestros pies.</p>
  <p>Poco después, la vida de estudiante me atrapó en la Ciudad de
  México. Apenas salí de la adolescencia ya tenía una habitación y
  responsabilidades universitarias en un internado situado en una zona
  fría del lado poniente de la Ciudad. Volvía a casa cada cierto tiempo
  y solo un par de días. No tenía tiempo para visitar aquel río
  aromático, de tantas y tantas plantas que flotaban en el agua y otras
  tantas que aferraban sus raíces a las orillas. Pasado algún tiempo
  volví al río para notar cómo, poco a poco, entre visita y visita, su
  caudal, vegetación y fauna se iban haciendo cada vez más pequeñas,
  como si la marcha del crecimiento poblacional de aquella pequeña
  ciudad deviniera en su reducción y deterioro. El mundo donde fui niña
  no existe más, y aunque vuelvo frecuentemente a aquel lugar intentando
  captar así sea por momentos y espacios determinados, aquel olor de
  agua limpia, de plantas, de piedras y fauna acuática local, no consigo
  encontrarlo ni en el olfato ni en la vista.</p>
  <p>Hoy por hoy, el desgaste del río Cuautla avanza de manera gradual
  hacia una catástrofe de dimensiones apocalípticas, avance lento que
  parece estar esperando y exigiendo con su presencia y complejidad que
  los habitantes de la región volteen a verlo no como a un objeto de
  servicio sino como fuente de la vida humana y no humana. El río espera
  que hagamos posible una nueva manera de relacionarnos con el ambiente
  en general. Pero esto exigiría en primera instancia que
  comprendiéramos, en todas sus dimensiones, que lo que ocurre con el
  río es un reflejo también de nuestra conciencia que está ya en
  condición marchita, en vías de secarse por la incapacidad de asimilar
  la magnitud del desastre del que somos parte y causa. No hemos sido
  capaces como humanidad de comprender que la situación de la naturaleza
  es también la de nuestra vida, y que estamos inminentemente ante el
  fin de una época. Nuestro fin de época está marcado por la
  fragmentación del mundo en disciplinas y saberes de una modernidad que
  exalta la razón instrumental como bandera. Nosotros, habitantes de la
  era de la razón, ya no contamos con divinidades capaces de responder a
  las demandas vitales. En cambio, aquellas que perviven, solo nos
  ofrecen como alternativas la confianza en el progreso lineal y como
  única posibilidad de vida la espera eterna en el capital, mientras
  tanto, observamos como a nuestro derredor y en nuestro actuar.
  Gobierna una dinámica hacia la extinción que precisa de una
  transformación para hacer posible un nuevo comienzo, transformación
  que no somos capaces de lograr desde el sistema de pensamiento que
  habitamos y nos habita.</p>
</sec>
<sec id="iii-en-cuautla">
  <title><bold>III. En Cuautla</bold></title>
  <p>Cuando Cuautla transitaba de población rural a tener las primeras
  características citadinas, comenzó a crecer la industria. Coca Cola
  instaló una planta de producción sobre un importante manto acuífero, a
  pocos metros del río, obviamente, sin hacer público que la planta se
  instalaría sobre importantes manantiales y que absorbería miles de
  litros de agua diariamente. A cambio, la empresa prometía ofrecer
  empleos y progreso a la incipiente ciudad. Poco a poco cobraba forma
  la metafísica encantadora de la modernidad capitalista. La
  <italic>planta</italic> industrial inició ocupando un pequeño predio
  en el paraje llamado Manantiales y en un breve lapso alcanzó a ocupar
  dos enormes lotes. El nombre del paraje no es ninguna metáfora, pues
  de ese lugar recuerdo que brotaba el agua a ras del suelo; y, junto
  con el río y otros canales de agua, rodeaban la ciudad abasteciendo al
  ochenta por ciento de la población total de Cuautla. Hoy, casi tres
  décadas después, desabasto y contaminación de agua es parte de las
  dificultades que enfrentan diversos barrios
  (<xref alt="Enciso 2006" rid="ref-enciso_manantial_2006" ref-type="bibr">Enciso
  2006</xref>). Pero las industrias continuaron su arribo y con ello se
  hizo más evidente que, aquella actitud adolescente por dejar atrás la
  naturaleza y los ríos para ocuparse de una vida menos ‘natural’, más
  tecnofílica y fascinada por la estética del asfalto era, en realidad,
  parte de una especie de espíritu de los tiempos, una metafísica de la
  que los adolescentes solo éramos depositarios y reflejo. Las
  industrias, se decía, hacían un bien a la pequeña ciudad por colocarla
  en la ruta del desarrollo, dejando atrás al campo con su atraso, con
  su pobreza, para ofrecer empleos a miles de personas en condiciones
  tecnológicamente superiores. En tanto metafísica ilusoria, el progreso
  nunca ocurrió, no hasta ahora, pero se mantiene la dinámica de
  explotación y extracción, extinguiendo a su paso todo lo que resulta
  útil para el consumo, no solo el agua, sino todo lo viviente.</p>
</sec>
<sec id="iv-testigos-silentes-fragmento-7">
  <title><bold>IV. Testigos silentes </bold>(Fragmento 7)</title>
  <p>De los deshielos del volcán Popocatépetl se alimentan los enormes
  pinos que lo rodean y escalan por sus faldas; a su vez, esas aguas
  alimentan pequeños arroyos locales, varios ríos intermitentes y
  subterráneos que hidratan la vida mientras corren por toda la región.
  Esta es una de las razones por las que durante siglos se ha mantenido
  el culto al volcán que todavía hoy los lugareños lo consideren una
  deidad. Pienso en esto mientras voy de camino a Cuautla desde la
  Ciudad de México, pienso también en que poco tiempo atrás no tenía en
  cuenta que mi recorrido es similar al que realizan los mantos
  acuíferos que desembocan en el río Cuautla, alimentados parcialmente
  por los deshielos del Popocatépetl que le dan tanto riqueza mineral
  como la baja temperatura característica de su cauce. Hay una relación
  silente que corre y se establece bajo mis pies, que se extiende hasta
  Cuautla y luego a todo el sur de Morelos hasta llegar al río Amacuzac.
  Los múltiples vínculos entre el volcán y el río permiten la abundancia
  de plantas que crecen en torno de su cauce de manera silvestre, pero
  también de plantas como el <italic>Nastortium officinale</italic> o
  Berro de agua, cultivado a orillas del río en pequeños diques
  artesanales. Otros ramales del río llevan agua para cientos de viveros
  locales que cultivan plantas florales y tropicales, otras tierras
  cultivan <italic>Galdiolus</italic> o Gladiola y algunas todavía
  cultivan cereales y Caña de azúcar (<italic>Saccharum
  officinarum</italic>).</p>
  <p>Los viveros se localizan en mayor número en algunas zonas de la
  ciudad y cultivan plantas de todo tipo, desde orquídeas hasta
  palmeras, plantas florales, árboles frutales de clima tropical y
  plantas de clima templado e incluso frío. Regularmente ocupan predios
  grandes, pues como la agricultura, su producción depende del terreno
  disponible. Estos negocios dedicados al cultivo y distribución de
  plantas requieren de grandes cantidades de agua para el riego; esto ha
  ocasionado que las zonas habitacionales circundantes se enfrenten a la
  escasez del vital líquido. Aunque hay muchas colonias donde el agua
  falta totalmente uno o dos días a la semana, en el poblado de Casasano
  es algo habitual. Además de esto en los días en que debería mantenerse
  el suministro sólo se mantiene en horarios limitados o incluso puede
  ser repentinamente suspendido. De modo opuesto, la asociación de
  viveristas y las autoridades locales han asegurado el abasto constante
  para los cultivos de planta, toda vez que entre el 70 y 80% de los
  cultivos de este tipo depende de la red de agua
  potable.<xref ref-type="fn" rid="fn2">2</xref> Esto hace que la mayor
  parte del cultivo de plantas sea diferente al de caña de azúcar o al
  que se hace en terrenos agrícolas, que aún obtienen irrigación de los
  canales por donde circulan las aguas de los manantiales y del río
  Cuautla.</p>
  <p>La importancia económica de las plantas en la región hace que sean
  cuidadas y cultivadas, convertidas en mercancías e insertadas en el
  circuito comercial. Así, inscritas en la lógica de ganancia, sus
  cultivadores no tienen en cuenta el cuidado de los recursos hídricos
  ni la condición de la creciente escasez de agua para los habitantes de
  la región. De ahí que ninguna de las asociaciones de agricultores o
  viveristas se hayan preocupado por mantener la integridad del río o
  los manantiales que se encuentran descuidados al margen de la ciudad y
  dentro de ella con importante acumulación de basura y suciedad de
  diferentes tipos. Pero las condiciones de vida actuales han creado una
  metafísica de la independencia respecto de la naturaleza, produciendo
  una fe ciega en las relaciones que hagan posible la acumulación del
  capital. A pesar de todo y aunque el río circula por un lugar
  especifico que llegar a ser olvidado, en todos los espacios de Cuautla
  las plantas son el indice más evidente de su presencia en la región,
  hay una relación profunda y vibrante con el río que enlaza la vida de
  las familias de la región, la actividad industrial y la vida vegetal,
  una importante red de relaciones silentes que pasan por la cultura y
  la nutrición, aunque nuestra conciencia formada en el capitalismo no
  las haya comprendido todavía.</p>
</sec>
<sec id="v-sueos-energticos-que-devienen-pesadillas-fragmento-8">
  <title><bold>V. Sueños energéticos que devienen pesadillas
  </bold>(Fragmento 8)</title>
  <p>Leonardo Martínez y Graciela Tovar eran pareja, llegaron a Cuautla
  en la primavera del 2013. Venían del sureste, de Tabasco. Leonardo
  había sido contratado para trabajar en el megaproyecto de energía
  eléctrica denominado Proyecto Integral Morelos (PIM). Específicamente,
  trabajaría en la obra de construcción del Acueducto Morelos, el cual
  abastecería de agua tratada a la termoeléctrica de Huexca para el
  enfriamiento de sus turbinas. Fue por las charlas con Leonardo y su
  esposa que comencé a tener noticias de lo que hasta entonces solo
  sabía de oídas; por ellos entendí que la termoeléctrica implicaba un
  cambio radical en el modo de vida de la región. ‘No es difícil’, me
  decía Leonardo, ‘si sigues la carretera a Oaxaca y teniendo como fondo
  el panorámico Popocatépetl, la encuentras’. La termoeléctrica se erige
  en medio de un vasto valle de tierras de cultivo, generando un
  contraste que la mantiene desencajada respecto al entorno. El
  desajuste no sólo es visual; para las comunidades aledañas el complejo
  industrial representa diversas afectaciones, principalmente a la salud
  y a su medio de sustento, es decir, al campo. A finales de 2011, el
  gobierno de Felipe Calderón, a través de la paraestatal Compañía
  Federal de Electricidad. anunció el inicio de las obras del PIM. El
  principal objetivo de esta obra era satisfacer la demanda energética
  del centro del país, pero, sobre todo, abastecer a la zona industrial
  regional liderada por la transnacional Saint Gobain. Para ello,
  dispusieron la construcción de dos termoeléctricas de ciclo combinado,
  un gasoducto de 160 km y un acueducto de 12 km para el abastecimiento
  hídrico alimentado por aguas residuales que luego desembocan en el río
  Cuautla.<xref ref-type="fn" rid="fn3">3</xref> </p>
  <p>En las 520 páginas del estudio denominado <italic>Manifestación de
  Impacto Ambiental</italic> que elaboró el Instituto Nacional de
  Investigaciones Nucleares como requisito legal para la construcción de
  la termoeléctrica, no se contempla la existencia y posible afectación
  de los derechos colectivos sobre las aguas del río Cuautla, lo que
  refleja la nula importancia que se le dio a los factores sociales y
  culturales que están involucrados. La puesta en marcha de la
  termoeléctrica representa la disminución del caudal del río que
  inmediatamente impactará en una zona de cultivo de 10.300 hectáreas,
  atentando directamente contra el derecho de autosuficiencia
  alimentaria y produciendo una drástica reconversión productiva de la
  región. La termoeléctrica extraería 245 litros por segundo del río
  Cuautla, de los cuales 60 se devolverían al cauce del río con una
  pérdida efectiva de 185 litros por segundo. Las aguas devueltas,
  ‘aguas muertas’ según las palabras de los campesinos, incluyen
  contaminantes térmicos, debido a que el agua es desechada a 40°C,
  produciendo serias afectaciones a organismos acuáticos, vegetales y
  animales.</p>
  <p>Entre las zonas afectadas por la disminución del caudal del río, se
  encuentra Anenecuilco, comunidad perteneciente al municipio Villa de
  Ayala, vecina a Cuautla y pueblo natal del caudillo Emiliano Zapata.
  Cuando fui niña, en numerosas ocasiones estuve ahí. Una vasta
  extensión de sembradíos de caña, jitomate y arroz componían el
  paisaje. Hoy, el campo no es lo mismo, sin embargo, los vastos
  sembradíos de caña y arroz siguen dominando en aquel valle. Esta
  escena se prolonga hacia varios municipios situados al sur del estado
  de Morelos. El campo, la vida agrícola, ha sido la fuente de
  subsistencia de un importante porcentaje de la población desde que, en
  el periodo de la Revolución, la tierra y el agua fueron trasladadas de
  manos de los hacendados a miles de campesinos para su usufructo. Hoy,
  todavía, muchas mujeres y muchos hombres lo recuerdan gracias a la
  tradición oral vigente en las familias. Pero no solo está en la
  memoria. Desde el campamento donde los ejidatarios de Ayala vigilan la
  periferia, puede verse una lona pendiente que da testimonio de la
  vigencia de ideales agrarios del zapatismo: ‘Nuevamente luchamos, por
  tierra, montes y agua’.</p>
  <p>No pasó mucho tiempo para que Leonardo y Graciela se adaptaran a la
  forma de vida de la pequeña Cuautla. Él llegaba en las tardes de
  trabajar en ‘la termo’, como le llamaba, y después de comer salía con
  su esposa a caminar por un breve tiempo aprovechando que el calor
  habitual disminuía y el viento corría un poco más fresco. Decía que el
  viento de la tarde lo ayudaba a relajarse luego de las siempre
  intensas jornadas de trabajo que la mayoría de veces tenía lugar bajo
  un sol abrasador. Fue en una de esas caminatas donde pude platicar con
  ellos y nos hicimos amigos. Después de dos años de labores, a Leonardo
  comenzó a preocuparle que en poco tiempo se terminarían las obras del
  acueducto y con ello su trabajo. Pasaban los días y no había
  encontrado alternativas en Cuautla. Así, con ‘la termo’ terminada,
  Leonardo y Graciela partieron de la ciudad. Comenzaba una nueva etapa:
  ahora la termo, produciría energía y al parecer solo restaba esperar,
  como siempre, a que los efectos se hicieran sentir en el ambiente. De
  alguna manera, la termoeléctrica se erige también como un símbolo de
  nuestros paradigmas civilizatorios excluyentes, basados en la energía
  y el consumo aniquilador del mundo para obtenerla. Hemos sido educados
  y fascinados con la tecnología que se alimenta de electricidad sin
  tomar conciencia de las consecuencias que eso atrae para nuestras
  vidas. Sin saberlo hemos cultivado una actitud extractivo-destructiva
  hacia el mundo, la misma que nos ha colocado en la ruta de la
  autoaniquilación.</p>
</sec>
<sec id="vi-nuestro-mundo">
  <title><bold>VI. Nuestro Mundo</bold></title>
  <p>Camino río abajo hasta topar con los enormes amates que parecen
  custodiar milenariamente al manantial La mora. Para tomar algunas
  fotografías para la reescritura del <italic>Herbario de
  Chernobil</italic>, elegí este lugar porque me resulta fascinante la
  alfombra verde compuesta de enredaderas, higuerillas, un gran número
  de plantas que se yuxtaponen para cubrir una gran extensión de
  terreno. La unión de las aguas del manantial con el río provee
  nutrientes suficientes para el crecimiento exponencial de todo tipo de
  vegetación, entre la que puede observarse el berro de agua, hortaliza
  acuática que fue cultivada en Cuautla por primera vez en este
  manantial hace apenas 75 años, para luego ser llevada a otras
  secciones del río donde fueron construidos diques artesanales. Desde
  entonces el cultivo se mantiene, en varios puntos de la ribera del río
  y otros manantiales circundantes, pues el agua abundante es su mejor
  hábitat.</p>
  <p>Algo que llama la atención es que después de la introducción de los
  berros, la fauna acuática del río encontró en ellos una fuente de
  alimentación importante. Los acociles (<italic>Cambarellus
  montezumae</italic>), un tipo de crustáceo endémico, pequeño por lo
  regular y de color gris, hicieron de lo acumulado en las raíces del
  berro una fuente de alimentación que permitió el aumento en la
  población de esa especie de crustáceo. El acocil, hace décadas, cuando
  su población aún era visible en las aguas del río, lograba la
  regulación del cultivo evitando que el berro se convirtiera en la
  plaga que podría llegar a cubrir decenas de metros en solo semanas. En
  aquel tiempo había una gran cantidad de aves, águilas, garzas, algunas
  lechuzas, y aves pequeñas de diversos tipos y colores que hacían de la
  vegetación a orillas del su hábitat, alimentándose en buena medida de
  los acociles que entonces eran suficiente alimento para promover un
  ecosistema.</p>
  <p>He visto desde hace años, como ahora, que los cultivadores de
  berros se encuentran trabajando en la zona, algunos cosechan la planta
  madura, extraen el berro del río y hacen paquetes de inmediato para
  distribuirlos comercialmente, otros se encargan de cuidar el
  crecimiento de plantas jóvenes y para ello vierten variados
  componentes químicos entre los diques, rocían otros tantos sobre el
  follaje de la planta. El propósito, explican ellos mismos, es acabar
  con las plagas que atentan contra su crecimiento. Comentan que, desde
  los primeros brotes, algunos organismos como insectos y crustáceos
  amenazan su existencia y su tamaño ideal, entre ellos el acocil. Ellos
  sostienen que la base de la dieta del acocil consiste en ‘detritus
  vegetal’, es decir, los desechos producidos por la descomposición de
  vegetales que suelen alojarse en las raíces de los berros al grado de
  que estos se convierten en parte de su dieta.</p>
  <p>El trabajo arduo por eliminar al acocil lo ha llevado a la
  extinción de facto, además de que con los químicos vertidos en el río
  también fueron destruidas varias especies acuáticas reduciendo la
  población de aves en la región de manera drástica. Sin acociles, ha
  quedado sin regulación natural al crecimiento del berro en el río,
  manantiales y canales donde es cultivado, lo que genera su crecimiento
  indiscriminado en muchas zonas descuidadas por los cultivadores,
  convirtiéndose en una especie de maleza acumulada en grandes
  cantidades que se abultan como diques que reducen el caudal del río,
  afectando el riego de cientos de hectáreas de la zona baja de Cuautla.
  Por esta misma razón, la Asociación de Usuarios del Río Cuautla,
  Manantiales y Corrientes, Tributarias General Eufemio Zapata Salazar
  A.C. (ASURCO) se ha propuesto desde hace varios años, destruir
  plantíos de berro bajo el argumento de combatir la escasez de agua.
  Todo esto que va de la <italic>cuasi</italic> extinción del acocil y
  otras especies acuáticas, así como aves de todo tipo, llega hasta el
  conflicto entre campesinos por el agua, que una vez más se muestra
  como evidencia de que el hombre satisface sus necesidades y deseos,
  alimentarios o energéticos, destruyendo aquello que asume como
  <italic>su</italic> medio ambiente. Una conducta
  destructiva-extractiva que es, al fin y al cabo, síntoma de ‘la
  reducción (masculina) del mundo’ al sentido de propiedad, el mundo
  reducido a un ‘<italic>para nosotros</italic>’
  (<xref alt="Colebrook 2019" rid="ref-colebrook_extincion_2019" ref-type="bibr">Colebrook
  2019</xref>).</p>
</sec>
<sec id="vii-the-system-implodes-fragmento-15">
  <title><bold>VII. The system implodes</bold> (Fragmento 15)</title>
  <p>Ante las circunstancias que se mantienen en Cuautla, las
  problemáticas referentes a la escasez y la calidad del agua tienden a
  ir en aumento. No hay signos que indiquen el cambio de comportamiento
  de ninguna de las partes involucradas en el consumo y explotación del
  río y manantiales; además de esto, parece seguir vigente la metafísica
  del progreso que entiende los recursos naturales como inagotables o
  simplemente sustituibles en determinado momento. El primado de la
  lógica de producción y ganancia ha sido incompatible con la vida del
  río sin que parezca que sea un tema de preocupación para autoridades
  locales ni para la gran mayoría de habitantes de la región. La
  sobreexplotación del río anuncia el inevitable desastre a causa de su
  agotamiento.</p>
  <p>La idea moderna de un mundo puesto al servicio de lo humano para
  satisfacción de sus necesidades y placeres, arrasa a gran velocidad
  con la naturaleza y la vida humana, toda vez que son comprendidas como
  activos susceptibles de ser convertidos en mercancía y mano de obra.
  Se trata de una manera de comprender el mundo que no solo está
  presente en Cuautla sino de un problema global como resultado de un
  modelo de pensamiento ampliamente difundido en los contenidos
  educativos y mediáticos que ha quedado encarnado en una forma de vida
  específica. El problema local de Cuautla es un problema que presentan
  las periferias en el contexto global, a las que se conminó a entender
  su propio espacio como susceptible o predeterminado a la destrucción,
  ignorando todo vínculo y compromiso con el entorno, toda cultura del
  cuidado, toda relación íntima con el medio, promoviendo en cambio una
  subjetividad individualista y con parámetros de bienestar o de buena
  vida que solamente son monetarios.</p>
  <p>Una lógica tal no se hace responsable del mundo que habita,
  fantasea con migrar a otro mundo en cuanto este devenga en colapso.
  Esta lógica es la que puede notarse ya sin fuerza para expandirse y en
  camino de la implosión debido a su incapacidad de responder a las
  problemáticas que surgen de su propia manera de operar,como así
  también por la incapacidad de ofrecer alternativas a las problemáticas
  que genera por su propio funcionamiento y, en suma, por no saber
  funcionar de otra manera que no sea por medio de la franca extinción y
  consumo de lo viviente. Se trata de una lógica que solo sabe
  relacionarse con el mundo vegetal, que poduce nostalgia por su
  existencia idealizada mientras avanza destruyéndolo o convirtiéndolo
  en mercancía de ornato. Con la implosión del sistema de pensamiento,
  de esa lógica de la existencia que funciona o funcionaba como alma del
  sistema económico y epistemológico, hemos encontrado diferentes
  respuestas, incluso algunas de manera ingenua vertidas radicalmente
  hacia una exaltación de la naturaleza como espectáculo como si esta
  ocupara el lugar de los dioses que la modernidad había expulsado desde
  tiempo atrás. Otras alternativas más tibias nos han propuesto un
  capitalismo verde, azoteas vegetales y el uso de materiales reciclados
  como alternativa, pero dejando intacto el avance del gran capital y
  sus maquinarias empresariales. Otras alternativas nos proponen
  reflexionar <italic>ad infinitum</italic> sin que exista una mínima
  posibilidad para la acción colectiva o individual.</p>
  <p>Sin embargo, entramos a una recta final impuesta por el deterioro
  de la naturaleza; y aunque asistimos al resurgimiento de lo religioso,
  carecemos de posibilidades de crear rituales que permitan un nuevo
  comienzo con el universo y lo existente. Si en la antigüedad el mundo,
  cada cierto ciclo, precisaba de la redención de los dioses para volver
  a comenzar como única alternativa a las problemáticas acumuladas,
  nuestra época con una lógica temporal lineal y dirigida al progreso,
  carece de elementos cíclicos que hagan posible un nuevo comienzo
  donde, en definitiva, lo que se pondría en juego es la posibilidad de
  hacer justicia a lo destruido. Sabemos que es necesario volver a
  comenzar, pero el capitalismo nos ha formado como sujetos pasivos
  –consumidores – nos ha mantenido en vilo esperando su salvación y nos
  ha dejado a merced de la culpa por haber acabado con la naturaleza,
  culpa que el mismo capitalismo ofrece redimir con más consumo y
  progreso. Estamos pues atrapados entre una lógica que implosiona,
  entre la culpa por el daño ecológico, el riesgo de la extinción y la
  imposibilidad de comenzar de nuevo. Ante este panorama, es
  comprensible el papel que desempeña lo apocalíptico, pues lo humano ya
  no puede seguir negando la catástrofe que ha desencadenado y busca, a
  toda costa, construir su salvación.</p>
</sec>
<sec id="viii-el-otro-apocalipsis">
  <title><bold>VIII. El otro apocalipsis</bold></title>
  <p>Desde hace mucho el apocalipsis ha sido americanizado,
  comercializado en todo el mundo en producciones cinematográficas como
  sinónimo de destrucción de lo conocido. Esta destrucción casi siempre
  aparece bajo la narrativa épica de la guerra, como el resultado de una
  lucha del bien contra el mal representada por dos bandos. El primero
  normalmente busca contener el avance de la destrucción o detenerla,
  mientras que el otro, porque tiene alguna ganancia, quiere continuar
  la destrucción (<italic>Terminator</italic>, 1984; la serie
  <italic>Mad Max, </italic>1979; <italic>12 monos</italic>, 1995).
  Otras representaciones apocalípticas promovidas también por el llamado
  cine de masas hollywoodense han sido aquellas que presentan un
  desastre natural como el único capaz de detener y, paradójicamente,
  destruir esta lógica de la aniquilación en que se ha convertido el
  capitalismo, presentando a la naturaleza en su versión destructiva
  como la única posibilidad de un nuevo comienzo (<italic>El día después
  de mañana</italic>, 2004; <italic>Geo-tormenta</italic>, 2017;
  <italic>Terremoto</italic>, 1974; <italic>No mires hacia
  arriba</italic>, 2021). Dentro de estas representaciones no debemos
  olvidar aquellas que también señalan la debacle de la humanidad
  mediante enfermedades incurables de rápida expansión, algo que sin
  lugar a dudas llegó a la realidad con la pandemia ocasionada por el
  COVID-19 (<italic>Contagio</italic>, 2011; <italic>La amenaza de
  Andrómeda</italic>, 1971; <italic>The Crazies</italic>, 2010;
  <italic>Hijos de los hombres</italic>, 2006). Debe decirse también que
  la mayoría de estos filmes y sus visiones apocalípticas y
  pos-apocalípticas (del desastre y después del desastre), quizá con
  excepción de <italic>El día después de mañana</italic>, exaltan la
  necesidad del ingreso a una condición bélica donde el Estado pueda
  regir con mano dura para conservar el orden, mientras otros filmes
  presentan la condición de guerra civil o de la guerra de todos contra
  todos a causa de la caída del Estado en su función de garante de
  seguridad, como sucede en los imaginarios <italic>Zombies
  </italic>(<italic>Soy leyenda</italic>, 2007).</p>
  <p>A juzgar por estas representaciones de la destrucción y
  post-destrucción promovidas por los filmes de mayor circulación
  mundial, se nos ofrece como fin irremediable la destrucción entre unos
  y otros, de todos contra todos, o la exaltación del Estado dictatorial
  como garante de la sobrevivencia; todo bajo discursos que abogan por
  seguridad y salud. Ahora bien, aunque es verdad que la imagen de la
  destrucción es la más promovida y conocida del apocalipsis, esta
  limita las posibilidades de la apocalíptica al mostrarla únicamente
  como espectáculo destructivo de grandes dimensiones. Sin embargo, la
  apocalíptica, es necesario recordar, no es sólo esto. En los textos
  bíblicos la encontramos como un género que busca dar a conocer el
  anuncio de lo que vendrá y conmina a tomar acciones acordes al
  porvenir deseado o soñado. </p>
  <disp-quote>
    <p>y viendo el humo de su incendio, dieron voces, diciendo: ¿Qué
    ciudad era semejante a esta gran ciudad? 19 Y echaron polvo sobre
    sus cabezas, y dieron voces, llorando y lamentando, diciendo: ¡Ay,
    ay de la gran ciudad, en la cual todos los que tenían naves en el
    mar se habían enriquecido de sus riquezas; pues en una hora ha sido
    desolada! 20 Alégrate sobre ella, cielo, y vosotros, santos,
    apóstoles y profetas; porque Dios os ha hecho justicia en ella
    (Apocalipsis 18, 18-20)</p>
  </disp-quote>
  <p>Se trata, sin duda, de un género que se distingue por la búsqueda
  de justicia, es decir, lo que se hace con respecto a la crisis, más
  que por el placer de anunciar catástrofes de dimensiones colosales que
  no hacen sino cambiar una crisis por otra de dimensiones mayores. </p>
  <p>Como nunca se trata de una crisis que apocalípticamente abogue por
  la justicia, concluimos que es más plausible para la ideología del
  capital imaginar el fin del mundo que el fin del propio
  capitalismo.<xref ref-type="fn" rid="fn4">4</xref> Hay que destacar
  que, por esta misma ideología, los imaginarios del apocalipsis
  catastrofista no tienen en cuenta que, aunque anuncian el fin del
  mundo, dejan intacto el problema de la crisis permanente, distendida
  hacia un <italic>telos</italic> en tiempo lineal, donde todo lo
  existente debe ser puesto al servicio de lo humano. He aquí uno de los
  problemas centrales que no resuelven los apocalipsis hollywoodenses y
  que, en cambio, la apocalíptica bíblica en tanto literatura surgida de
  la crisis puede ayudarnos a pensar de manera alternativa.</p>
  <p>Más allá de la ddiscusión teológica que implica la idea de un
  apocalipsis catastrófico, la imagen presentada por Hollywood debe ser
  dejada de lado para dar lugar a una comprensión más amplia de lo que
  significaría una destrucción capaz de transformar la realidad.
  Sabemos, además, por la experiencia acumulada de la humanidad, que un
  desastre no significa necesariamente el fin del planeta, sino la
  destrucción localizada de un ambiente, pueblo o comunidad. Habrá que
  poner especial atención en que esa destrucción no significa que las
  acciones que la produjeron sean destruidas. Pero lo verdaderamente
  importante en la tradición apocalíptica como la que encontramos en el
  Nuevo Testamento y en otros textos antiguos no bíblicos, es el anuncio
  de que ha llegado a su final una cierta manera de pensar y comprender
  el mundo que habría dominado por un largo periodo de tiempo. A partir
  de un punto decisivo, apocalíptico, aquella manera de pensar o de
  vivir ha dejado de tener sentido, sin que eso sea negativo. Un
  apocalipsis puede rescatar aquello que había sido mantenido
  demeritado, conminado a lo sin importancia, para colocarlo en una
  nueva cadena de relaciones, en una nueva realidad organizada por
  apremiantes diferentes. Lo característico de la apocalíptica es que
  introduce la posibilidad de la ruptura con lo existente e incorpora
  una nueva realidad construida a partir de elementos que existían con
  anterioridad, pero que se encontraban reducidos a su expresión mínima.
  Se trata de la posibilidad del inicio de algo que surge de entre los
  restos de aquello que ya no tiene más sentido, de entre los restos de
  lo viejo que ha dejado de tener importancia. Un fin del mundo ocurrió
  cuando el desarrollo técnico fue utilizado para la destrucción y
  sobreexplotación del ambiente, y un fin del mundo sobreviene cuando la
  lógica de explotación de lo natural comienza a perder su capacidad de
  convencer y abre paso a la emergencia de una nueva relación con el
  mundo en general y con los otrora desechos de la humanidad, lo ríos y
  las plantas. </p>
</sec>
<sec id="ix-redencin-apocalptica-fragmento-20">
  <title><bold>IX. Redención apocalíptica </bold>(Fragmento 20)</title>
  <p>Claire Colebrook establece que ‘No tiene sentido alguno esforzarse
  para transformar nuestra relación con el medio ambiente sin
  transformar nuestro propio modo de ser’
  (<xref alt="Colebrook 2019" rid="ref-colebrook_extincion_2019" ref-type="bibr">Colebrook
  2019</xref>). Un nuevo modo de ser tendría entonces relación con lo ya
  existente que había sido despreciado, pero inscrito en un nuevo orden
  de las cosas donde adquiere un nuevo sentido. Es posible comprender la
  lógica redentora de lo demeritado o despreciado si se miran desde el
  cristal apocalíptico. Una propuesta que gira en torno a esta lógica
  redentora, la encontramos en Michel Marder, cuya argumentación parece
  estar construida desde una herramienta interpretativa que Anne
  Primavesi, teóloga ecofeminista, ha identificado como apocalíptica en
  su libro <italic>Del Apocalipsis al Génesis</italic>:</p>
  <disp-quote>
    <p>Los teólogos y los ecologistas comparten ya una herramienta
    interpretativa: el uso de imágenes apocalípticas … para comunicar
    sus ideas sobre el estado presente y el futuro del mundo. Un
    apocalipsis, ya sea ecológico o bíblico, describe desastres y
    juicios presentes ahora en relación con acciones pasadas, soluciones
    futuras o más desastres aún venideros
    (<xref alt="Primavesi 1995" rid="ref-primavesi_apocalipsis_1995" ref-type="bibr">Primavesi
    1995</xref>)</p>
  </disp-quote>
  <p>Esta herramienta interpretativa se caracteriza por mantener una
  constante ‘orientación hacia el futuro’ sin dejar de destacar la
  importancia de actuar en el ‘ya ahora’ y procurar ‘respuestas
  radicales a un estado actual de crisis’ desde ‘una comunidad
  amenazada’; es también destacable que la lucha y los llamados que
  emergen desde esta orientación apocalíptica se dirigen a buscar una
  especie de ‘arrepentimiento’ por la acciones pasadas y así concretar
  en su audiencia un ‘cambio de estilo de vida’ ante el desastre
  presente
  (<xref alt="Primavesi 1995" rid="ref-primavesi_apocalipsis_1995" ref-type="bibr">Primavesi
  1995</xref>). Esto se hace patente en el modo en que Marder interpreta
  alegóricamente aquella cápsula de concreto que cubre al reactor
  nuclear número cuatro, como si esta cápsula fuera una tumba simbólica
  para algo más que el reactor mismo:</p>
  <disp-quote>
    <p>La humanidad ha estado cavando su propia tumba durante bastante
    tiempo, que es, sin embargo, un segundo en comparación con el
    terrible monumento nuclear que se erigirá sobre ella. Chernobyl nos
    dio un vistazo de sus contornos concretos (discernibles y hechos de
    hormigón). El encapsulado es sepultura: junto con los desechos
    radiactivos, somos nosotros los que estamos en el interior del
    sarcófago, aunque parezca que estamos afuera. La Tierra se está
    convirtiendo en una tumba colectiva, para los humanos y un número
    incalculable de especies no humanas
    (<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
    and Tondeur 2016</xref>)</p>
  </disp-quote>
  <p>Sintéticamente, la perspectiva apocalíptica enfatiza la ‘revelación
  del desastre y afirmación de la esperanza’ en lo nuevo; la comprensión
  de las dimensiones del desastre funciona también como posibilidad y
  lugar simbólico de redención, de ahí que su revelación sea tan
  importante
  (<xref alt="Primavesi 1995" rid="ref-primavesi_apocalipsis_1995" ref-type="bibr">Primavesi
  1995</xref>). Para esta revelación, es decir interpretación, Marder
  toma como lugar hermenéutico (y en algún momento físico) ‘el umbral
  del terror’ que en este caso es Chernóbil y, desde ahí, como señala
  Primavesi,</p>
  <disp-quote>
    <p>mira en varias direcciones en un esfuerzo por explicar el juicio
    que acecha. Una mirada hacia atrás, a menudo en forma de resumen
    histórico, distingue pautas y trayectorias de la conducta humana que
    explican por qué las cosas han llegado a esta situación. El examen
    cuidadoso del presente se centra en los signos de un inminente
    colapso, en la posible reducción a un estado de caos que nos hará
    recordar la indeterminación primordial
    (<xref alt="Primavesi 1995" rid="ref-primavesi_apocalipsis_1995" ref-type="bibr">Primavesi
    1995</xref>)</p>
  </disp-quote>
  <p>Volver a la indeterminación primordial, es decir, a producir un
  quiebre en el modo de la conducta extractiva que dio lugar a la
  energía nuclear, puede comprenderse como una vuelta a lo fundamental
  que sólo parece posible por el acontecimiento de una tragedia, como la
  explosión que el desastre de Chernóbil produjo para la conciencia
  occidental. Para Marder, esta vuelta a lo primordial es una vuelta a
  la apreciación de la vida de las plantas como paradigma olvidado hasta
  ahora; sin embargo, aunque son las plantas la posibilidad, lo trágico
  de nuestra conciencia es que no puede comprenderlas.</p>
  <disp-quote>
    <p>Las plantas habrán podido señalar un nuevo camino. Pero, ¿y si, a
    raíz de Chernobyl, que preside el Sarcófago [de la humanidad], nos
    hemos negado también a nosotros mismos esta salvación simple,
    material y vegetal? Después de todo, en lugar de enterrarnos bajo un
    macizo de flores, nos hemos encriptado, en cuerpo y alma, en el
    hormigón
    (<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
    and Tondeur 2016</xref>)</p>
  </disp-quote>
  <p>La clave está en una nueva comprensión abierta por la revelación
  redentora del desastre nuclear, y es que la tragedia es también la
  esperanza para el futuro presente, porque incluso de modo negativo
  ‘Chernobyl es un signo indeleble en esta revelación’
  (<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
  and Tondeur 2016</xref>), que permite la redención por la vía de lo
  que ahí queda revelado y cuyo signo es la explosión de la conciencia.
  Dicho de otra manera, en la propuesta apocalíptica de Marder, la
  redención llega por la vía de la revelación de la verdad que había
  permanecido oculta, pues la exposición del desastre ha permitido
  comprender el comportamiento humano que lo ha provocado y, de este
  modo, el desastre aparece como la posibilidad de quiebre de la
  conciencia ciega. Pues en Chernóbil ‘el mundo de nuestras concepciones
  y valores ha explotado’ y esto redime a la conciencia haciendo posible
  la revelación de lo nuevo, permitiendo la liberación de una
  subjetivación esclavizada, anclada al ‘trauma de Chernobyl’ que aún
  ‘no se ha resuelto en ausencia de una conciencia apropiada para la
  tarea de representarlo’
  (<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
  and Tondeur 2016</xref>).</p>
</sec>
<sec id="x-el-camino-de-la-finitud-fragmento-19">
  <title><bold>X. El camino de la finitud </bold>(Fragmento 19)</title>
  <p>El modelo apocalíptico usado para interpretar lo ocurrido en
  Chernóbil parece haber rendido frutos importantes en cuanto a permitir
  la simbolización de lo ocurrido y hacer posible comprender las
  múltiples relaciones en las que se inscribe, y por tanto, abre
  posibilidades para que en los límites de la conciencia occidental
  logremos pensar lo vegetal. Este modelo interpretativo también puede
  ser empleado para pensar lo ocurrido en el río Cuautla, al que los
  habitantes encantados por el sueño del progreso asumen como fuente
  inagotable de agua, una fuente eterna que no necesita cuidado.</p>
  <p>La industria trasnacional que demandó el incremento de energía en
  Morelos también ha procedido con total indiferencia respecto al río
  como fuente hídrica y como hábitat de un gran número de especies. Su
  proceder instrumental ha ignorado los riesgos que enfrentan las
  plantas, la tierra y los animales del río; lejos está la posibilidad
  de que la razón instrumental que alimenta la conducta extractiva
  construya una relación de reciprocidad con lo que llamamos naturaleza.
  De este modo, en una perspectiva global y al mismo tiempo local,
  comprendemos que Chernóbil y el río Cuautla están mediados o cruzados
  por una epistemología de la explotación que trae resultados similares
  y que ha invadido <italic>casi</italic> todas las regiones del mundo.
  Aquí, la apocalíptica no solo funciona como revelación, sino como un
  modo de anuncio de que en el desastre está también la posibilidad de
  un nuevo comienzo que ya no se dirija hacia la ilusión del progreso y
  que no quede atrapado en la nostalgia por el pasado, pues una forma de
  vida diferente no podrá suceder en el sistema de pensamiento que
  produjo el desastre (como sucede en las representaciones apocalípticas
  hollywoodenses). Antes bien, la reconciliación con la naturaleza puede
  ocurrir cuando damos lugar a otro modo de vida que posibilite un nuevo
  aprendizaje. Por todo esto, la propuesta de Marder es en realidad el
  anuncio de que en la tragedia o la crisis hay posibilidades de algo
  nuevo, la posibilidad de un nuevo modo de habitar el planeta desde una
  plena conciencia de la
  finitud.<xref ref-type="fn" rid="fn5">5</xref></p>
  <p>Esto va en contra de una de las fantasías que dan vida al
  capitalismo, aquella de la eterna juventud y de la eterna restauración
  de la vida, esa vida que puede prolongarse infinitamente o bien que es
  susceptible de mejorar tecnológicamente en caso de desastre. Esto,
  desde luego, llega a casos más allá de la fantasía, pues la realidad
  ha mostrado que el capitalismo ha hecho del delirio su alma misma.
  Pero es aquí donde los seres que habían sido considerados inferiores,
  piezas de ornato y decorativas, tienen algo que enseñarnos,
  precisamente porque hasta no hace mucho habían quedado fuera de todo
  postulado filosófico y político. En tanto seres considerados
  inferiores, las plantas adquieren un nuevo sentido a medida que el
  mundo del capital en el que estamos viviendo poco a poco deja de tener
  sentido, las plantas son esos otros ante los cuales nuestro mundo
  capitalista tiende a la implosión, los otros que son finitud. Las
  plantas desactivan los delirios sobre la economía del crecimiento y de
  la producción infinita de energía, exponiéndola así como una
  metafísica delirante al mostrarnos que no hay crecimiento sin
  decadencia y que no existe tal cosa como el crecimiento infinito. Las
  plantas, a diferencia de los delirios económicos y energéticos del
  capitalismo, no suprimen ni reprimen la decadencia; por el contrario,
  las plantas nos enseñan que es en un espacio acuático o terrestre
  donde es posible crecer, pero también aprender a decaer de una manera
  situada.</p>
</sec>
<sec id="xi-la-vida-vegetal">
  <title><bold>XI. La vida vegetal</bold></title>
  <p>El índice vital que son las plantas emerge como un nuevo paradigma
  desde el cual recomenzar nuestra relación con la naturaleza, y lo es
  precisamente porque ellas han sido lo permanentemente presente y al
  mismo tiempo lo más olvidado. Volver a mirar su condición de
  resistencia, su capacidad de adaptación y su modo de vivir, pueden
  mostrarnos todo lo que ha descartado la conciencia occidental moderna
  en cuestiones tan simples como el arraigo a la tierra o como la
  importancia de la luz solar para la fotosíntesis. Estos aspectos
  habían quedado plasmados en los libros de biología, pero se
  encontraban distantes epistemológicamente de nuestra vida, carentes de
  importancia si se comparan con la centralidad de lo humano inscrito,
  en tanto mamífero, en la simpatía por lo
  animal.<xref ref-type="fn" rid="fn6">6</xref> El índice que en medio
  del desastre encontramos, tanto en el río Cuautla como en la zona de
  Chernóbil, son las plantas que se mantienen aunque no para restaurar
  lo que antes existía sino como el anuncio de que en medio de la
  contaminación nuclear, en medio de los desechos domésticos vertidos en
  el cauce del río, las plantas siguen en pie. Nos recuerdan que, aún si
  ocurriera nuestra extinción, ellas continuarán viviendo. Que los
  humanos no son lo único que tiene vida, que las plantas son índice de
  un conglomerado de seres vivos situados e integrados a la tierra y que
  el agua no pertenece a la variedad humana; mientras que los humanos
  nos hemos convertido en extraterrestres a causa de nuestros delirios y
  obsesión por el control de la vida y la energía, creyendo que nos
  desligamos de la tierra y de las consecuencias de nuestras acciones
  sobre ella.</p>
  <p>Lo que resulta del choque de nuestra conciencia con la forma de
  vida de las plantas, aún si no es posible hablar de un pensamiento
  vegetal, es la posibilidad de distinguir entre una vida apegada a la
  tierra y otra que ha olvidado su dependencia del suelo, una que existe
  en la fragilidad y otra que niega su contingencia y habita en el
  fantástico <italic>telos</italic> de lo inagotable. El solo choque de
  estas lógicas de la existencia podrían ayudarnos a vislumbrar la
  crisis de nuestro modo de vida humano y las posibilidades abiertas por
  la vida vegetal que, sólo por funcionar como índice de lo otro,
  permiten que en el centro de la conciencia moderna antropocéntrica
  puedan brotar pequeños retoños que merecen ser cuidados.</p>
</sec>
<sec id="xii-acontecimiento-vegetal">
  <title><bold>XII. Acontecimiento vegetal</bold></title>
  <p>No es extraño que, al pensar en esa relación olvidada con las
  plantas, aparezcan explicaciones que acusan una fractura originaria o
  la pérdida de un equilibrio ancestral que debe ser restaurado.
  Explicaciones mítico-religiosas cuya lógica señala que si la relación
  originaria entre las plantas y la humanidad se ha roto es porque ha
  sido transgredida alguna ley o pacto primigenio; que no es posible
  reparar esa ruptura ni restablecer el pacto simplemente por voluntad
  propia. Y, como señala Primavessi, la condición de caída o ruptura se
  manifiesta en ceguera e imposibilidad de pensamiento, es decir, en un
  tipo de imposibilidad de comprender no solo la propia problemática
  sino lo que podría resultar de seguir en la misma situación; de ahí
  que no existan siquiera posibles salidas imaginadas y mucho menos
  capacidad de identificar las consecuencias de lo que ocurre. En tal
  escenario, solo un acontecimiento disruptivo puede ofrecer
  alternativas para salvar a la conciencia del pozo en el que se
  encuentra. En diferentes tradiciones culturales, al acontecimiento con
  tal capacidad se le ha denominado ‘redentor’, porque redime ofreciendo
  una nueva visión y comprensión de la vida, un punto de quiebre que
  produce las condiciones para comprender el conflicto que se habita y
  actuar en consecuencia. En los relatos bíblicos, el acontecimiento
  redentor tiene la característica de ser una acción divina, en cambio,
  en la versión secularizada no se trata de una intervención desde fuera
  y por lo tanto no está mistificada ni asociada a lo divino. En el
  pensamiento secular, el acontecimiento revelador adquiere forma de
  catástrofe terrenal, de cuya adecuada revelación depende su acción
  redentora.<xref ref-type="fn" rid="fn7">7</xref> Pero si en algo
  coinciden el pensamiento secular y el religioso es en que buscan
  descifrar los signos de los tiempos, puesto que el peligro siempre
  inminente es que el acontecimiento redentor pueda no tener lugar o no
  hacerse efectivo. Esto último podría ocurrir cuando no se entiende o
  no se descifra el mensaje terrenal revelado en el acontecimiento Al
  respecto, la filosofía tiene un papel importante por estar al cuidado
  de lo que acontece:</p>
  <disp-quote>
    <p>Los acontecimientos están amenazados por grandes monstruos que se
    alimentan de su tierna carne, gracias a amplias y omniabarcantes
    teorías que pueden atraparlos, organizarlos y ahuyentarlos al ritmo
    de un tono metafísico u otro, de izquierda o derecha, teísta o
    ateísta, idealista o materialista, realista o antirrealista. Los
    acontecimientos, por otro lado, viajan cerca de la superficie de lo
    que ocurre, volando bajo, cerca del plano de la inmanencia, muy por
    debajo del alcance del radar de las grandes teorías como la historia
    del espíritu absoluto o el destino del ser
    (<italic>Seinsgeschick</italic>)
    (<xref alt="Caputo 2010" rid="ref-caputo_hermeneutica_2010" ref-type="bibr">Caputo
    2010</xref>)</p>
  </disp-quote>
  <p>Incluso podría decirse que estaríamos ante una forma de filosofía
  donde se juega la vida misma, es decir, una forma de vida filosófica
  que no se limita a la recirculación <italic>ad infinitum</italic> de
  teorías ni a la repetición de doctrinas ajenas al modo de vivir de
  quien practica tal filosofía; esta filosofía piensa y se deja afectar
  por su saber, es decir, que vive su propia transformación. De ahí la
  importancia de <italic>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an
  Exploded Consciousness</italic>, porque busca descifrar y revelar lo
  ocurrido, proponiendo que este evento no sólo se localizó en el año de
  1986 y en la antigua URRSS, pues para Marder se trata de la explosión
  de un tipo de conciencia que hacía y hace posible un modo de relación
  capitalista con el mundo, caracterizado por la extracción sin límites
  de la que -como humanidad- participamos activamente. El libro entero
  es la búsqueda de verbalizar la complejidad de lo ocurrido en
  Chernóbil, un esfuerzo autobiográfico y filosófico por exponer no sólo
  lo que este desastre nuclear significa en términos comprensivos, sino
  también lo que eso implica en la vida de la humanidad y para una
  conciencia occidental incapaz de comprender lo que produce con su
  actuar. Sin embargo, este acontecimiento referente a la energía
  nuclear no ha sido únicamente desastre, pues como una muerte que
  fructifica, ha posibilitado una irrupción que impide a la conciencia
  humana continuar como antes: es la explosión de esta conciencia y de
  sus ruinas.</p>
</sec>
<sec id="r2570396348">
  <title></title>
</sec>
<sec id="referencias">
  <title>Referencias</title>
  <p>Agamben, Giorgio. 2018. <italic>Homo sacer. El poder soberano y la
  nuda vida</italic>. Buenos Aires: Adriana Hidalgo Editora.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.adrianahidalgo.com/libro/homo-sacer-giorgio-agamben/" xlink:title="null">https://www.adrianahidalgo.com/libro/homo-sacer-giorgio-agamben/</ext-link>.</p>
  <p>Bolaños Ortiz, Jacobo, Figueroa Sánchez, Maria Teresa, y Salinas
  Garcia, Arcadia Irma. 2019. ‘Informe Sobre El Impacto Negativo de La
  Termoeléctrica En Huexca y La Región Oriente de Morelos’. Cuautla,
  Morelos.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://aguaparatodos.org.mx/wp-content/uploads/f8c40413.pdf" xlink:title="null">https://aguaparatodos.org.mx/wp-content/uploads/f8c40413.pdf</ext-link>.</p>
  <p>Borghesi, Massimo. 2007. <italic>Secularización y nihilismo:
  cristianismo y cultura contemporánea</italic>. <italic>Secularización
  y nihilismo : cristianismo y cultura contemporánea</italic>. Colección
  Filosofía. Madrid: Ediciones Encuentro, S.A.</p>
  <p>Caputo, John D. 2010. ‘Hermenéutica Espectral: Sobre La Debilidad
  de Dios y La Teología Del Acontecimiento’. En G. Vattimo &amp; J. D.
  Caputo (eds.). <italic>Después de La Muerte de Dios. Conversaciones
  Sobre Religión, Política y Cultura</italic>. Buenos Aires: Paidós.</p>
  <p>Coccia, Emanuele. 2017. <italic>La vida de las plantas: Una
  metafísica de la mixtura</italic>. Traductora Gabriela Milone. Buenos
  Aires: Miño y Dávila editores.</p>
  <p>Colebrook, Claire. 2019. ‘Extinción feminista’. Traductora Fernanda
  Rodríguez González. <italic>Revista de Filosofía Universidad
  Iberoamericana</italic> 51 (146): 70–93.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.48102/rdf.v51i146.6" xlink:title="null">https://doi.org/10.48102/rdf.v51i146.6</ext-link>.</p>
  <p>Enciso, Angélica. 2006. ‘El Manantial de Cuautla, En Riesgo de
  Contaminarse Por Instalación de Empresas - La Jornada’. <italic>La
  Jornada.</italic> 8 May 2006.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.jornada.com.mx/2006/05/08/index.php?section=sociedad&amp;article=050n1soc" xlink:title="null">https://www.jornada.com.mx/2006/05/08/index.php?section=sociedad&amp;article=050n1soc</ext-link>.</p>
  <p>González Chévez, Lilián. 2020. <italic>Proyecto Integral Morelos:
  Sus Impactos Sociales y La Demanda de Justicia Hídrica de Los
  Ejidatarios Del Municipio de Ayala, Morelos</italic>. Primera edición.
  Caminos, Saberes, Identidades 7. Cuernavaca, Morelos, México:
  Universidad Autónoma del Estado de Morelos, Centro de Investigación en
  Ciencias Sociales y Estudios Regionales.</p>
  <p>Heidegger, Martin. 2007. <italic>Los conceptos fundamentales de la
  metafísica: Mundo, finitud, soledad</italic>. Madrid: Alianza
  Editorial.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://dialnet.unirioja.es/servlet/libro?codigo=292937" xlink:title="null">https://dialnet.unirioja.es/servlet/libro?codigo=292937</ext-link>.</p>
  <p>Marder, Michael, and Anaïs Tondeur. 2016. <italic>The Chernobyl
  Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</italic>. Londres:
  Open Humanities Press.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/" xlink:title="null">http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</ext-link>.</p>
  <p>Meillassoux, Quentin. 2015. <italic>Después de la finitud. Ensayo
  sobre la necesidad de la contingencia</italic>. Buenos Aires: Caja
  Negra.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://cajanegraeditora.com.ar/libros/despues-de-la-finitud/" xlink:title="null">https://cajanegraeditora.com.ar/libros/despues-de-la-finitud/</ext-link>.</p>
  <p>Primavesi, Anne. 1995. <italic>Del Apocalipsis al Génesis:
  ecología, feminismo, cristianismo</italic>. Barcelona: Herder.</p>
  <p>Ruíz, Emmanuel. 2022. ‘En La Heroica, Universidad Del Viverismo
  Podría Ser Una Realidad’. <italic>El Sol de Cuautla</italic>, 8 May
  2022, sec. Noticias Locales, Policiacas, sobre México, Morelos y el
  Mundo.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://cajanegraeditora.com.ar/libros/despues-de-la-finitud/" xlink:title="null">https://www.elsoldecuautla.com.mx/local/en-la-heroica-universidad-del-viverismo-podria-ser-una-realidad-8252721.html</ext-link>.</p>
</sec>
</body>
<back>
<ref-list>
  <ref id="ref-colebrook_extincion_2019">
    <element-citation publication-type="article-journal">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Colebrook</surname><given-names>Claire</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Extinción feminista</article-title>
      <source>Revista de Filosofía Universidad Iberoamericana</source>
      <year iso-8601-date="2019">2019</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-20">2023</year><month>01</month><day>20</day></date-in-citation>
      <volume>51</volume>
      <issue>146</issue>
      <issn>2954-4602</issn>
      <uri>https://revistadefilosofia.ibero.mx/index.php/filosofia/article/view/6</uri>
      <pub-id pub-id-type="doi">10.48102/rdf.v51i146.6</pub-id>
      <fpage>70</fpage>
      <lpage>93</lpage>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-enciso_manantial_2006">
    <element-citation publication-type="document">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Enciso</surname><given-names>Angélica</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>El manantial de Cuautla, en riesgo de contaminarse por instalación de empresas</article-title>
      <source>La Jornada</source>
      <year iso-8601-date="2006-05">2006</year><month>05</month>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-26">2023</year><month>01</month><day>26</day></date-in-citation>
      <uri>https://www.jornada.com.mx/2006/05/08/index.php?section=sociedad&amp;article=050n1soc</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-colebrook_extincion_2019">
    <element-citation publication-type="article-journal">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Colebrook</surname><given-names>Claire</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Extinción feminista</article-title>
      <source>Revista de Filosofía Universidad Iberoamericana</source>
      <year iso-8601-date="2019">2019</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-20">2023</year><month>01</month><day>20</day></date-in-citation>
      <volume>51</volume>
      <issue>146</issue>
      <issn>2954-4602</issn>
      <uri>https://revistadefilosofia.ibero.mx/index.php/filosofia/article/view/6</uri>
      <pub-id pub-id-type="doi">10.48102/rdf.v51i146.6</pub-id>
      <fpage>70</fpage>
      <lpage>93</lpage>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-colebrook_extincion_2019">
    <element-citation publication-type="article-journal">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Colebrook</surname><given-names>Claire</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Extinción feminista</article-title>
      <source>Revista de Filosofía Universidad Iberoamericana</source>
      <year iso-8601-date="2019">2019</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-20">2023</year><month>01</month><day>20</day></date-in-citation>
      <volume>51</volume>
      <issue>146</issue>
      <issn>2954-4602</issn>
      <uri>https://revistadefilosofia.ibero.mx/index.php/filosofia/article/view/6</uri>
      <pub-id pub-id-type="doi">10.48102/rdf.v51i146.6</pub-id>
      <fpage>70</fpage>
      <lpage>93</lpage>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-primavesi_apocalipsis_1995">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Primavesi</surname><given-names>Anne</given-names></name>
      </person-group>
      <source>Del Apocalipsis al Génesis: ecología, feminismo, cristianismo</source>
      <publisher-name>Herder</publisher-name>
      <publisher-loc>Barcelona</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="1995">1995</year>
      <isbn>978-84-254-1868-6</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-primavesi_apocalipsis_1995">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Primavesi</surname><given-names>Anne</given-names></name>
      </person-group>
      <source>Del Apocalipsis al Génesis: ecología, feminismo, cristianismo</source>
      <publisher-name>Herder</publisher-name>
      <publisher-loc>Barcelona</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="1995">1995</year>
      <isbn>978-84-254-1868-6</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-primavesi_apocalipsis_1995">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Primavesi</surname><given-names>Anne</given-names></name>
      </person-group>
      <source>Del Apocalipsis al Génesis: ecología, feminismo, cristianismo</source>
      <publisher-name>Herder</publisher-name>
      <publisher-loc>Barcelona</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="1995">1995</year>
      <isbn>978-84-254-1868-6</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-primavesi_apocalipsis_1995">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Primavesi</surname><given-names>Anne</given-names></name>
      </person-group>
      <source>Del Apocalipsis al Génesis: ecología, feminismo, cristianismo</source>
      <publisher-name>Herder</publisher-name>
      <publisher-loc>Barcelona</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="1995">1995</year>
      <isbn>978-84-254-1868-6</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-caputo_hermeneutica_2010">
    <element-citation publication-type="chapter">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Caputo</surname><given-names>John D.</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Hermenéutica espectral: sobre la debilidad de Dios y la teología del acontecimiento</article-title>
      <source>Después de la muerte de Dios. Conversaciones sobre religión, política y cultura</source>
      <publisher-name>Paidós</publisher-name>
      <publisher-loc>Buenos Aires</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2010">2010</year>
    </element-citation>
  </ref>
</ref-list>
<fn-group>
  <fn id="fn1">
    <label>1</label><p>Tomo las categorías de <italic>Bios</italic> y
    <italic>Zoe</italic> de la propuesta filosófica de Giorgio Agamben,
    puede consultarse en particular Agamben, 2018.</p>
  </fn>
  <fn id="fn2">
    <label>2</label><p>Se trata de uno de los proyectos del grupo
    ‘Cuautla al mundo’ para convertir a la ciudad en el vivero de México
    (Ruíz, 2022).</p>
  </fn>
  <fn id="fn3">
    <label>3</label><p>Sobre el impacto ambiental de la termoeléctrica
    pueden consultarse en González Chévez, 2020. Informe sobre el
    impacto negativo de la termoeléctrica en Huexca y la región oriente
    de Bolaños Ortiz, Figueroa Sánchez, y Salinas Garcia, 2019.</p>
  </fn>
  <fn id="fn4">
    <label>4</label><p>Parafraseo una sentencia atribuida a Frederic
    Jameson, teórico marxista.</p>
  </fn>
  <fn id="fn5">
    <label>5</label><p>El concepto de finitud ha dado lugar a
    importantes aportaciones y discusiones, véase por ejemplo Heidegger,
    2007. Véase también la discusión más reciente de Meillassoux,
    2015.</p>
  </fn>
  <fn id="fn6">
    <label>6</label><p>Véase al respecto a Coccia, 2017.</p>
  </fn>
  <fn id="fn7">
    <label>7</label><p>Ver sobre el tema de la secularización en el
    pensamiento y cultura contemporánea Borghesi, 2007.</p>
  </fn>
</fn-group>
</back>
</article>