<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Archiving and Interchange DTD v1.2 20190208//EN"
                  "JATS-archivearticle1.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.2" article-type="other">
<front>
<journal-meta>
<journal-id></journal-id>
<journal-title-group>
<journal-title>Ecological Rewriting</journal-title>
</journal-title-group>
<issn></issn>
<publisher>
<publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<title-group>
<article-title>Tiempo, olvido, historia. Prolegómenos a un futuro en
ruinas</article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname>Rodríguez-González</surname>
<given-names>M. Fernanda</given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<pub-date date-type="pub" publication-format="electronic">
<day>03</day>
<month>02</month>
<year>2023</year>
</pub-date>
<elocation-id>rodriguez-gonzalez</elocation-id>
<permissions>
<license license-type="CC-BY" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
<license-p>Creative Commons Attribution 4.0 International
License</license-p>
</license>
</permissions>
<self-uri xlink:href="https://ecologicalrewritings.pubpub.org/pub/rodriguez-gonzalez">This pub is available from https://ecologicalrewritings.pubpub.org/pub/rodriguez-gonzalez</self-uri>
</article-meta>
</front>
<body>
<sec id="olvido-y-tiempo">
  <title><bold>1.     Olvido y tiempo</bold></title>
  <p>26 de abril de 1986, operadores y técnicos de la <italic>Central
  nuclear Vladimír Ilich Lenin</italic> (mejor conocida como la
  <italic>Central nuclear de Chernóbil</italic>) se preparan para
  comenzar una prueba en el reactor 4. La reducción del voltaje en el
  reactor, perfectamente planeada y calculada, disminuyó más de lo
  previsto; la situación queda fuera de control. La prueba, ahora se
  sabe, terminó por convertirse en uno de los mayores desastres
  medioambientales y en una de las mayores catástrofes temporales. En
  ese momento, sin embargo, nadie lo advertiría (y los pocos que lo
  harían no imaginaban el alcance de lo que sucedería). Así, mientras
  bomberos, ingenieros, científicos y autoridades trataban de amortiguar
  los daños ocasionados por la explosión y los médicos lidiaban con los
  que fueron afectados de manera inmediata, Michael Marder, apenas
  siendo un niño, viajaba en un tren hacia Anapa, una ciudad al sur de
  Rusia situada en la costa del mar Negro, donde sufriría grandes dosis
  de radiación
  (<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
  and Tondeur 2016</xref>).</p>
  <p>Dos años antes, en enero de 1984, la <italic>Comisión Nacional de
  Seguridad Nuclear y Salvaguardias </italic>encontraría una camioneta
  abandonada en Ciudad Juárez (México) que emitía altos niveles de
  radiación. El vehículo en cuestión había servido de transporte para
  vender de chatarra lo que antes fuera una unidad de radioterapia
  adquirida por el Centro Médico de Especialidades de Ciudad Juárez,
  pero que - a causa de su desuso por no contar con un personal
  capacitado para que la operara - había quedado arrumbada en el olvido.
  Una vez recuperada para ser nuevamente abandonada (en esta ocasión en
  un depósito de chatarra), la unidad médica, descompuesta en distintos
  pedazos, mezclaría los gránulos de cobalto-60 que uno de sus cilindros
  (ahora perforado) contenía con el resto de los metales que día tras
  día camiones, grúas y otras maquinarias se encargarían de desechar,
  remover y recoger. De este modo, la camioneta encontrada por la CNSNS
  tan sólo sería una de las muchas otras fuentes de radioactividad de
  las que se tendría noticia ese año. Los metales que en algún momento
  estuvieron en el depósito de chatarra y que se mezclaron con la
  antigua unidad de radioterapia se convertirían en varillas y material
  de construcción que después serían exportados y transportados por
  otros vehículos a Estados Unidos y al interior de México para levantar
  los cimientos de numerosas edificaciones que servirían de refugio a
  sus futuros habitantes
  (<xref alt="Intervission staff 2021" rid="ref-intervission_staff_terrible_2021" ref-type="bibr">Intervission
  staff 2021</xref>).</p>
  <p>De esta manera durante un largo tiempo y sin advertirlo, la energía
  radioactiva se extendería silenciosamente por territorio mexicano y
  estadounidense, tal y como sucedería los siguientes años al otro lado
  del Atlántico a partir del accidente de Chernóbil donde la radiación
  recorrería los rincones más insospechados. El tiempo por venir
  permanecerá, de este modo, imperceptible, oculto, fluyendo en la
  sombra del olvido. En comparación con lo que vendría, la prueba
  fallida en Chernóbil o la unidad médica abandonada no serán más que
  dos hechos fútiles que indiquen en su mutismo la puesta en marcha de
  un acontecimiento sin retorno. Treinta años después de estar
  dormitando en la cama de uno de los vagones del tren que lo llevaría a
  Anapa aquel abril de 1986, Marder testificará</p>
  <disp-quote>
    <p>[e]se es el verdadero significado de un acontecimiento: ocurre
    sin que nos despertemos por él, es decir, sucede como si no hubiera
    sucedido, confinado a la cosa misma, en la cosa misma, que sin
    embargo nos incluye, nos envuelve, nos agrupa en su asamblea, sin
    preguntarnos si deseamos ser incluidos. Las nubes de lluvia
    radiactiva de Chernóbil y la información oficial sobre el incidente,
    una como un espejo distorsionado de la otra, aún no nos han llegado
    y no lo harán hasta dentro de algunos días. Pero el acontecimiento
    está en marcha. Nos alcanzará, antes de que tengamos la oportunidad
    de alcanzarlo, si es que lo hacemos. Mientras tanto, la vida seguirá
    su curso ‘normal’
    (<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
    and Tondeur 2016</xref>)</p>
  </disp-quote>
  <p>Pero aún nosotras, inquiriendo por la temporalidad propia de un
  acontecimiento, podríamos añadir que ése es su verdadero tiempo:
  ocurre sin que siquiera nos percatemos de ello. Sin poder anticiparlo
  (pues sucede como si no sucediera, sucede sin esperarlo) ni alcanzarlo
  (pues, en el momento en que queremos atraparlo, éste se nos escapa),
  lo único que nos quedará de él es el polvo que va levantando a su
  paso, envolviéndonos y arrastrándonos en su curso aún sin que lo
  sepamos o lo queramos. <italic>Kairós</italic>, el dios del tiempo
  oportuno, ha perdido su último mechón y se ha quedado completamente
  calvo. Para cuando tenemos noticia de un acontecimiento, éste ya ha
  sucedido y sólo nos queda ver, desde la distancia, su marcha,
  sintiendo en el presente y en la proximidad la estela que deja a su
  paso. El olvido, de esta manera, no es más que la sombra desde la que
  se expresa tal fulgor. El tiempo de un acontecimiento se entreteje
  desde el olvido, y éste sólo retorna para mostrarnos en sus
  <italic>ruinas</italic> el paso del tiempo. Parafraseando a Marguerite
  Duras, <italic>muy pronto nos da(re)mos cuenta de que ya es demasiado
  tarde</italic>.</p>
</sec>
<sec id="ruina-y-tiempo">
  <title><bold>2.     Ruina y tiempo</bold></title>
  <disp-quote>
    <p>Lo arruinado lo está por el “transcurrir del tiempo”. Pero ¿qué
    es ese algo arruinado? algo, ¿el qué? Algo que nunca fue enteramente
    visible; la ruina guarda la huella de algo que aun cuando el
    edificio estaba intacto no aparecía en su entera plenitud
    (<xref alt="Zambrano 2020" rid="ref-zambrano_hombre_2020" ref-type="bibr">Zambrano
    2020</xref>)</p>
  </disp-quote>
  <p>Por sus efectos perceptibles, sobre todo visibles, el
  <italic>Bosque rojo</italic> es probablemente uno de los fenómenos que
  más ha cautivado la atención de científicos, pensadores, artistas, y
  poetas. No es para menos. Después de la explosión en Chernóbil, el
  bosque que rodeaba a la central nuclear ponía de manifiesto algo hasta
  entonces inaudito: el curso biológico, al que toda vida orgánica está
  sujeto, quedó en entredicho; aquel transitar que va de la vida a la
  muerte para, nuevamente, retornar a la vida parecía haber quedado
  interrumpido. Los árboles (pero también otros vivientes) que habitaban
  en la zona son el testimonio <strike>viviente</strike> de este ciclo
  en suspenso. La tonalidad rojiza que cobraron tras el accidente no es
  sólo la expresión de su acelerado perecimiento, sino que, además, esa
  vida orgánica no está pereciendo como esperaríamos que lo hiciera.
  Aparentemente, su proceso de descomposición ha quedado cancelado. ¿Qué
  es lo que está sucediendo para que toda esta vida, ahora muerta, no
  pueda terminar de morir? Desde el punto de vista científico, la
  explicación es, hasta cierto punto, sencilla. De acuerdo con nuevos
  descubrimientos, los organismos descomponedores (como lo son algunos
  tipos de insectos, microbios, varias especies del reino fungi y
  algunos otros microorganismos) no fueron la excepción a los efectos
  radioactivos: también ellos terminaron por contaminarse, afectando
  inevitablemente su capacidad de desintegrar a otros organismos después
  de su muerte
  (<xref alt="Mousseau et al. 2014" rid="ref-mousseau_highly_2014" ref-type="bibr">Mousseau
  et al. 2014</xref>). Sin embargo, la claridad que nos proveen estos
  descubrimientos para explicar lo que sucede es inversamente
  proporcional a nuestra comprensión del tiempo, de los ciclos vitales y
  de sus procesos.</p>
  <p>A partir de este hecho, por lo demás extraordinario, podemos darnos
  cuenta de que el <italic>Bosque rojo</italic> ya no sólo designa la
  zona que, por su proximidad, fue la más visiblemente afectada, sino
  que se convierte asimismo en un lugar del pensamiento privilegiado
  para cuestionarnos sobre el transcurrir del tiempo (y, con ello, el
  transcurrir de la vida y la muerte). <italic>The Chernobyl Herbarium.
  Fragments of an Exploded Consciusness</italic> - nos dice Marder en
  algún momento - es un intento por ‘pelear contra la indiferencia
  nihilista […] mediante un esfuerzo concertado de seleccionar, ordenar
  y exponer las trazas de la catástrofe para el pasado y para el futuro,
  como una conmemoración y una advertencia’
  (<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
  and Tondeur 2016</xref>). Sólo así, recolectando y pro-curando las
  ruinas de la catástrofe, trabajando desde y con su olvido (y nunca
  contra, pues sólo abandonándonos en él lograremos abandonarnos también
  a la vida que lo habita), podremos reconocer en ellas el testimonio de
  su historia así como de su decadencia (o, lo que es lo mismo, contar
  una historia desde su olvido).<xref ref-type="fn" rid="fn1">1</xref>
  De esta manera, concepto de <italic>ruina</italic> será fundamental
  para comenzar con esta reflexión y este esfuerzo al que nos convoca
  Marder.</p>
  <disp-quote>
    <p>En las hojas y los árboles caídos de Chernóbil, podemos
    distinguir fragmentos de nosotros mismos, de nuestros cuerpos y de
    nuestros pensamientos. Habiendo crecido inicialmente como lo hacen
    las plantas, se han convertido en algo más que vegetación, a saber,
    en las ruinas de nuestra civilización
    (<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
    and Tondeur 2016</xref>)</p>
  </disp-quote>
  <p>afirma Marder en el noveno fragmento. Estas líneas pueden bien ser
  tomadas como el eje principal sobre el que giran el resto de los
  fragmentos que componen al <italic>Herbario de Chernóbil</italic>. El
  paralelismo que establece el autor entre las hojas y los árboles
  caídos y nuestros cuerpos y pensamientos (donde ya ni siquiera es
  claro si son nuestros cuerpos y pensamientos o las hojas y los árboles
  lo que creció inicialmente como lo hacen las plantas para después
  convertirse en la ruina de nuestra civilización) es la clave que hace
  estallar a la conciencia en una serie de pensamientos fragmentados,
  tal y como lo señala el subtítulo <italic>Fragments of an exploded
  consciousness</italic>. Sin embargo, al mismo tiempo detona una
  pregunta central: ¿en verdad estos restos son las ruinas de nuestra
  civilización? O, para decirlo de otro modo, la pregunta que hemos de
  plantearnos es si, en efecto, podemos comprender a estos restos (ya
  sean los árboles del <italic>Bosque rojo</italic> o los edificios
  cimentados en material radioactivo) como ruinas y testimonios de la
  historia y en qué sentido. El pensamiento de María Zambrano será un
  punto de partida prolífico para comenzar a reflexionar sobre estas
  interrogantes, pues no es sólo que mantenga una cierta afinidad con
  Marder por la tradición fenomenológica que comparten, sino que además
  también dedicó una parte de su obra a pensar la
  <italic>historia</italic>, su relación con la
  <italic>naturaleza</italic>, y, curiosamente, su expresión en las
  <italic>ruinas</italic> en relación con lo
  <italic>vegetal</italic>.</p>
  <p>La filósofa malagueña reconocía a las ruinas como el objeto por
  excelencia para pensar a la historia. Para ella, lo histórico no son
  los hechos convocados en la pureza o integridad de su pasado, sino que
  lo propiamente histórico es ‘la visión de los hechos en su
  supervivencia, […] lo que de ellos ha quedado: su ruina. Las ruinas
  son lo más viviente de la historia, pues sólo vive históricamente lo
  que ha sobrevivido a su destrucción’
  (<xref alt="Zambrano 2020" rid="ref-zambrano_hombre_2020" ref-type="bibr">Zambrano
  2020</xref>). Entonces, si las ruinas son aquellos restos que
  sobreviven al pasado, después de los acontecimientos radioactivos de
  Chernóbil y de México, ¿cómo podemos pensar en todos esos cuerpos que
  resistieron a su inminente destrucción? Indudablemente, esta primera
  característica, la sobrevivencia a su propia destrucción, corresponde
  con la situación que ahora padecen estos restos. El estado
  (im)perecedero de los árboles caídos en el <italic>Bosque rojo,
  </italic>por ejemplo, es prueba de una vida que sobrevivió a su propio
  cataclismo. Pero este hecho aún no es suficiente para poder afirmar
  por completo su carácter ruinoso.</p>
  <p>Un segundo rasgo que distingue a las ruinas, según María Zambrano,
  es que éstas funcionan como un lugar sagrado, pues ‘encarna[n] la
  ligazón inexorable de la vida con la muerte; el abatimiento de lo que
  el hombre orgullosamente ha edificado, vencido ya, y la supervivencia
  de aquello que no pudo alcanzar en la edificación’
  (<xref alt="Zambrano 2020" rid="ref-zambrano_hombre_2020" ref-type="bibr">Zambrano
  2020</xref>). En este caso, el carácter ruinoso de estos restos ya no
  es tan sencillo de identificar (sobre todo en lo que refiere a los
  orgánicos y geológicos). La metáfora arquitectónica de la que parte la
  filósofa es, principalmente, el mayor problema. La edificación, como
  la arquitectura, corresponde a un registro humano, incluso puede que a
  veces hasta divino (después de todo, no olvidemos que el <italic>gran
  arquitecto</italic> es Dios), pero nunca al
  natural.<xref ref-type="fn" rid="fn2">2</xref> La naturaleza brota,
  nace, crece, se disemina, se alimenta, se expande, muere, mas no es
  algo que se hace ni que se construya. Entonces, ¿dónde están y cuáles
  son las ruinas o los testimonios de lo acontecido? ¿Acaso sólo en las
  edificaciones abatidas (obras del quehacer humano) podemos reconocer a
  las ruinas de la historia?</p>
  <p>Al recurrir al uso metafórico de la <italic>edificación</italic>,
  María Zambrano no sólo restringe a un grupo muy limitado el conjunto
  de objetos que podemos considerar como históricos (es decir, un
  conjunto que excluye de esta categoría a todo aquello que no sea
  producto del trabajo humano), sino que al mismo tiempo termina por
  reafirmar la separación aparentemente incontestable entre el
  <italic>mundo humano</italic> y el <italic>mundo natural</italic> que
  distingue al pensamiento moderno. Así, por ejemplo, llegará a decir
  que, del mismo modo en que el ‘edificar es un triunfo del hombre sobre
  la naturaleza, como lo es también la historia’
  (<xref alt="Zambrano 2020" rid="ref-zambrano_hombre_2020" ref-type="bibr">Zambrano
  2020</xref>), la vida vegetal que brota libremente entre las ruinas
  (símbolo de una <italic>vida pura</italic> y de su <italic>fuerza
  transformadora</italic>) es la muestra del hundimiento de la historia
  en la naturaleza, símbolo de ‘la pacífica revancha de la tierra
  humillada’
  (<xref alt="Zambrano 2020" rid="ref-zambrano_hombre_2020" ref-type="bibr">Zambrano
  2020</xref>). Con esto, podemos darnos cuenta de que, en el
  pensamiento zambraniano, la división entre el ‘mundo natural’ y el
  ‘mundo humano’ es en el fondo una petición de principio que tiene como
  fin legitimar un cierto proceso de reconciliación entre ambos mundos.
  La vida vegetal que nace de entre los márgenes y resquicios de las
  ruinas representa – si seguimos los presupuestos zambranianos – un
  proceso de inversión y superposición en la relación entre historia y
  naturaleza: con el tiempo, toda edificación (incluida la historia
  misma) irresistiblemente se doblegará ante la fuerza de la naturaleza;
  lo natural, por su parte, funciona coma esa fuerza que demanda su
  propia redención y la restitución de su sacralidad. En otras palabras,
  si la vegetación es símbolo de <italic>vida pura</italic> y
  <italic>fuerza transformadora</italic>, es porque ésta es una vida que
  nace de la muerte, del abatimiento y de la destrucción de lo que el
  humano construyó, liberando así a la naturaleza de la fuerza que
  alguna vez pretendió someterla (de ahí que su aparición sea
  interpretada como el momento de revelación de lo sagrado). Desde esta
  perspectiva, pareciera entonces que el <italic>arruinamiento</italic>,
  entendido como ligazón (o bien como <italic>religare</italic>), no
  sería sino la posibilidad de la pacífica reconciliación entre el mundo
  humano y el natural que restituye un cierto estado originario antes
  perdido: el de la <italic>tierra humillada</italic>.</p>
  <p>La visión romántica de la naturaleza de la que parte Zambrano es,
  en este punto, innegable. En las reflexiones que dedicó a pensar a la
  naturaleza, a lo vegetal y a la tierra se percibe un tono nostálgico.
  No obstante, si señalamos estos límites, no es con el fin de generar
  un juicio apresurado que simplifique lo expresado. Por el contrario,
  son el punto de partida para comenzar a generar una reflexión más
  profunda que ponga en primer plano determinadas aporías y cuestiones
  fundamentales para comprender el carácter ruinoso de estos restos y su
  función. Así, para empezar, en una lectura más atenta nos podemos dar
  cuenta que, si bien las ruinas suponen la división de mundos, al mismo
  tiempo evidencian su indiscernibilidad. Las ruinas, en la medida en
  que representan el encuentro entre <italic>vida-muerte</italic> y
  <italic>abatimiento-edificación</italic>, se convierten en el lugar
  ontológico por excelencia que cuestiona y deconstruye la separación
  entre el mundo humano y el natural. En ellas, las fronteras se
  desdibujan y se confunden. Ya no es claro en dónde empieza y en dónde
  acaba cada uno de los reinos. No es coincidencia que Zambrano apunte a
  lo vegetal como condición necesaria de las ruinas. Frente a la
  pregunta <italic>¿son las ruinas un producto natural o, más bien, un
  producto propio de la actividad humana?</italic>, por consiguiente,
  habría que contestar que ni lo uno ni lo otro, pues - como afirma la
  pensadora malagueña - <italic>no hay ruina sin vida vegetal</italic>.
  Pero ¿qué significa esto en términos históricos? Y, para ahondar
  todavía más en el argumento, ¿qué implica para nuestra concepción de
  la historia?</p>
  <p>Entender a lo vegetal como una característica constitutiva de las
  ruinas no es una tarea sencilla. Quizá por ello sea mejor emprender el
  camino inverso, es decir, preguntarnos por el estatuto que ocuparían
  las ruinas si se pensaran aisladas de la vida vegetal. Al respecto,
  María Zambrano llega a advertir que ‘[l]a ruina nítidamente
  conservada, aislada de la vida, adquiere un carácter monstruoso; ha
  perdido toda su significación y sólo muestra la incuria o algo peor’
  (<xref alt="Zambrano 2020" rid="ref-zambrano_hombre_2020" ref-type="bibr">Zambrano
  2020</xref>). Si la filósofa identificaba a las ruinas como el objeto
  por excelencia para pensar a la historia, es precisamente porque
  reconocía en ellas las huellas de algo que <italic>fue</italic> y que
  quedó vencido por el tiempo pero que, a la vez, lo sobrevivió como
  aquello <italic>que no alcanzó a ser</italic>. En otras palabras, las
  ruinas son ese objeto privilegiado para la historia porque es por
  ellas que ‘aparece ante nosotros la perspectiva del tiempo’
  (<xref alt="Zambrano 2020" rid="ref-zambrano_hombre_2020" ref-type="bibr">Zambrano
  2020</xref>)): en ellas se articulan una serie de temporalidades que
  no se restringen únicamente a la triada lineal de
  pasado-presente-futuro, sino también otras que dotan de forma y fondo
  al tiempo mismo (<italic>el pasado que no deja de pasar, el futuro que
  nunca fue, el presente que es promesa pero también recuerdo</italic>,
  y aún otras series de conjugaciones que quedarían por pensar). En
  suma, las ruinas son apertura de horizontes temporales, pues lo que
  ellas ponen de manifiesto no es sólo el paso del tiempo sino al tiempo
  mismo. Lo monstruoso, en este sentido, es la alienación de la ruina
  respecto al mundo del que, en primera instancia, emergió como
  expresión de la vida que lo habita y que, en última instancia, lo
  constituye. En la conservación y aislamiento de las ruinas se descube
  así una operación de apropiación que signa en las ruinas la concreción
  de un crimen. El crimen en este caso es contra la historia. Es esto a
  lo que muchos han llamado <italic>museificación</italic>.</p>
  <p>Contrario a lo que a menudo se cree, lo que el
  <italic>museo</italic> exhibe en la conservación de las ruinas no es
  la historia, sino su despojo. Mientras que el abandono de las ruinas
  en el mundo del que forman parte – y que componen y descomponen con su
  sola presencia – es aquello que nos muestra el transcurso histórico
  (entendiendo por ello simple y llanamente lo que sucede en el tiempo,
  con ese preciso carácter impersonal que denota no lo que uno ha hecho
  sino lo que <italic>se</italic> ha hecho), su aislamiento del mundo se
  revela como un intento por adueñarse del tiempo y de la historia, por
  hacerse su autor. Nada más contradictorio. Contradictorio porque busca
  hacerse dueño y autor de lo que no lo tiene, y porque, en el afán de
  preservar a las ruinas como monumentos que rinden culto al pasado, los
  horizontes que nos muestran el paso del tiempo quedan clausurados. La
  <italic>museificación</italic> de las ruinas se traduce así en la
  tentativa por anular el pasado y ocultar el porvenir; en otras
  palabras, como un intento por interdecir la posibilidad de la
  experiencia temporal: lo único que se experimenta ahí es un
  <italic>eterno presente</italic> (de tal modo que el pasado sólo
  funciona como la suma de todos los hechos anquilosados que justifican
  el presente y donde el futuro ya no es el anuncio del porvenir de lo
  (im)posible sino la confirmación – conocida o desconocida – del
  presente) Pero, además, las ruinas arrancadas de su propia mundaneidad
  también anuncian el retiro de la vida. Lo sucedido en Chernóbil es, al
  respecto, ejemplar.</p>
  <p>La <italic>Zona de exclusión</italic> (un área de unos treinta
  kilómetros de radio que rodea a la central nuclear de Pripyat) se ha
  convertido en un hito para el ‘turismo nuclear’. Los motivos que
  despiertan el interés de los turistas por visitar esta zona son tan
  variados como los objetivos que aspiran cumplir las visitas guiadas:
  podemos encontrar desde el espectador que busca saciar su curiosa
  mirada al observar en primera fila un escenario postapocalíptico (en
  ese momento sólo hecho posible en la ciencia ficción) hasta los tours
  organizados para dar un recorrido vívido por la historia de la
  <italic>Era atómica</italic> a la par que ofrecen una visita
  aleccionadora sobre los alcances y riesgos de la tecnología
  nuclear.<xref ref-type="fn" rid="fn3">3</xref> En todo caso, pensar en
  Pripyat como una ciudad congelada en el tiempo se ha convertido en una
  creencia compartida, y no podría ser de otra forma. Como sucede en un
  museo, pareciera que por la Zona de exclusión no pasa el tiempo:
  ‘[a]hí, todavía es, y seguirá siendo, abril de 1986’
  (<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
  and Tondeur 2016</xref>), escribe Marder. Pero, más allá del asombro
  que pueda generar este ‘viaje en el tiempo’, ¿por qué esto, en la
  mayoría de los casos, nos impresiona al grado de horrorizarnos? Lo
  aterrador en esto no es en realidad la interrupción temporal en sí,
  sino la suspensión vital que ésta supuso; lo que nos sume en el horror
  no es tanto el hecho de que Pripyat represente la petrificación de una
  ciudad a causa de su devastación como el hecho de que sea la
  devastación misma la petrificada (como si nunca se fuese a ir, como si
  nunca se fuese a terminar). Líneas arriba nos preguntábamos qué era lo
  que sucedía en la Zona de exclusión para que toda esa vida que ahí
  habita, ahora muerta, no pueda terminar de morir. Pues bien, lo que
  aquí hay que entender es que matar no es dar la muerte, sino quitarla:
  el despojo de la vida es al mismo tiempo despojo de la muerte. La
  <italic>museificación</italic> del mundo, cuya mejor representación la
  encontramos quizá en Chernóbil (aunque no solamente), alcanza así su
  victoria sobre la historia – que conquista anulándola – creando un
  nudo en el tiempo, que es, a la vez, un nudo entre la vida y la
  muerte.</p>
  <p>Pero esta victoria, si en efecto es una, lo es sólo en apariencia y
  en un sentido muy particular. Lo que la ciencia y la tecnología
  nuclear brindaron al ser humano fue la posibilidad de considerarse ya
  no sólo como el artesano de los productos que fabricaba, sino de
  reconocerse como un ser capaz de iniciar él mismo procesos en el mundo
  (tanto naturales como históricos) y, en ese sentido, entenderse como
  su autor. Ya no se trataba pues de una simple relación instrumental
  que se sirve de los recursos de los que dispone, o no únicamente; lo
  que este nuevo paradigma técnico-científico introdujo fue una relación
  en donde el ser humano se descubría con el poder suficiente para
  ejercer su influjo sobre su propio medio y, en esa medida, con la
  capacidad de dirigirlo y administrarlo. Lo que no contemplaba, pero de
  lo que pronto se daría cuenta, es que su nueva capacidad como autor y
  creador también implicaba el desencadenamiento de los procesos de su
  propia autodestrucción. Ahora bien, en perfecta correspondencia con
  este paradigma técnico-científico, no resulta sorprendente que las
  respuestas frente a la narrativa de la extinción hayan sido, en su
  mayoría, unas que asumen la necesidad y exigencia de extender las
  virtudes del cuidado y la preocupación con el medio ambiente. Dichas
  exigencias, no obstante – y como bien advierte Claire Colebrook –, se
  revelan nuevamente como una coartada antropocéntrica, pues repiten la
  misma imagen reduccionista del mundo que sólo cobra sentido en
  relación con nosotros (es decir, en cuanto que es mundo <italic>para
  nosotros</italic>),<italic> </italic>además de presentar nuestra
  relación con él desde una visión normativa, domesticada y paternalista
  (<xref alt="Colebrook 2019" rid="ref-colebrook_extincion_2019" ref-type="bibr">Colebrook
  2019</xref>). La ceguera propia de este antropocentrismo se hace más
  que evidente en Chernóbil.</p>
  <p>¿Qué es lo que realmente excluye la Zona de exclusión? En este
  punto, la respuesta es clara: en el lugar no han dejado de brotar
  distintas formas de vida; lo único que ha quedado excluido es el ser
  humano. Mas esta exclusión no es en realidad una cuestión de
  excepcionalidad, sino de alienación. Por esta misma razón, Marder
  propone el sintagma de <italic>zona de alienación</italic> (el cual,
  de hecho, es utilizado en Rusia y en Ucrania) como uno mucho más
  acertado y preciso para describir lo que ahí sucede, pues lo que este
  término indica es el proceso por el cual el ser humano se ha vuelto un
  extraño para el medio del que antes formaba parte. En otras palabras,
  lo que pone de relieve el nombre ‘zona de alienación’ es el hecho de
  que no se trata de una zona que de pronto, sin una razón aparente o
  por una cuestión fortuita, se haya vuelto ajena y haya desterrado al
  humano de sí (como si se tratara de una expulsión o un reclamo de la
  naturaleza, como muchos suelen alegar), sino que, por el contrario, el
  estado de exclusión en el que se encuentra el hombre es causa y
  consecuencia de una alienación autoinfligida
  (<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
  and Tondeur 2016</xref>). De este modo, no es difícil ver que la
  auto-alienación, en términos históricos, se traduzca a su vez en un
  proceso de <italic>museificación</italic> del mundo en la que la
  experiencia, incluyendo la temporal, queda anulada. Así, Marder,
  refiriendo a Chernóbil, nos dice que ‘puede que no sea un lugar en lo
  absoluto, pues su temporabilidad y habitabilidad han quedado
  irreparablemente interrumpidas’, e, inmediatamente después, pregunta
  ‘¿[c]ómo se pasa por lo que no pasa, por lo que no se convierte en
  pasado?’
  (<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
  and Tondeur 2016</xref>).</p>
  <p>No obstante, no hay que dejarnos engañar. No es que el mundo sea un
  museo en sí, sino que nosotros, al ser lo excluido, los
  <italic>aliens</italic> del medio, hemos estado haciendo del mundo un
  museo <italic>para</italic> nosotros. Si Chernóbil es un
  <italic>no-lugar</italic>, lo es en la medida en que sólo lo
  experimentamos, paradójicamente, desde la condición del
  distanciamiento y la inaccesibilidad que representa para nosotros. Lo
  mismo sucede con nuestra experiencia temporal. Si sentimos que el
  tiempo no pasa, no es porque no pase, sino que es un tiempo
  imperceptible para nosotros (y no sólo imperceptible, sino impensable:
  es más fácil para nuestro entendimiento concebir la idea de una
  eternidad que un tiempo de billones de años). Por eso es que Chernóbil
  es la escena de lo irrepresentable y por eso es que se vuelve tan
  complicado pensar la historia desde ese <italic>no-lugar</italic>. Lo
  cierto es que Chernóbil no es una ciudad congelada en el tiempo y
  mucho menos en la historia. Por el contrario, su forma de existir y
  sobrevivir, además de exhibir nuestro estado de auto-alienación, hace
  evidente la condición autofágica en la que se ha sumido el pensamiento
  occidental.</p>
  <p>Ahora bien, ‘[l]a inmutabilidad eterna es poco más que un ensueño
  metafísico […]. Seres cambiantes por excelencia, las plantas plantean
  un desafío a la metafísica en Pripyat […] Definidas por la
  metamorfósis, las plantas transforman los lugares en los que crecen’
  (<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
  and Tondeur 2016</xref>). En la era del Antropoceno, la historia no
  puede seguir ignorando la íntima relación entre historia y naturaleza,
  y mucho menos seguir defendiendo su oposición. La división entre el
  <italic>mundo natural</italic> y el <italic>mundo histórico</italic>
  se ha vuelto ya insostenible. En ese sentido, la estructura misma del
  testimonio ha transmutado precisamente a causa de aquellos
  acontecimientos que, finalmente, pusieron en entredicho la imaginaria
  línea divisora entre ambos mundos al punto de quebrarla. se había
  hecho tan evidente hasta ahora – siendo las ruinas el testimonio de
  ese encuentro –. La historia (y, por tanto, el testimonio) ya no son
  figuras que pertenezcan exclusivamente a los sujetos con conciencia y
  control para decir lo sucedido, sino que el ‘mundo natural’ se ha
  convertido también en un testimonio histórico. Superando e incluso
  sobrepasando las capacidades propias de la conciencia, el encuentro
  entre el tiempo geológico y el tiempo histórico expone un tipo de
  testimonio que, antes que decir (en el sentido de λóγος – logos – que,
  desde Aristóteles, había quedado reservado únicamente para la especie
  humana y, específicamente, para los hombres libres), muestra y
  evidencia una relación y un movimiento <italic>ecomiméticos</italic>
  entre la geología y la historia. La historia ya no es exclusivamente
  humana, o, al menos, ya no puede seguir aparentándolo (pues quizá
  nunca lo ha sido); la historia posee marcas geológicas. Humanos o no,
  los cuerpos son el producto y los efectos que reflejan y dan
  testimonio de ese encuentro.</p>
</sec>
<sec id="el-futuro-en-ruinas">
  <title><bold>3.     El futuro en ruinas</bold></title>
  <disp-quote>
    <p>El presente es la suma total de todas las violencias políticas de
    la historia: los procesos coloniales de el pasado, y la
    terraformación que vino con ellos. Es por esto que el intento de
    predecir del futuro puede entenderse como una mezcla de impotencia y
    deseos de poder
    (<xref alt="Aranda 2018" rid="ref-aranda_rescatando_2018" ref-type="bibr">Aranda
    2018</xref>)</p>
  </disp-quote>
  <p>Pareciera que lo sucedido en Ciudad Juárez durante 1984 fuera un
  caso excepcional, una serie de hechos encadenados producto del azar y
  la mala suerte. Era difícil creer que algo semejante pudiera volver a
  ocurrir, excepto porque lo hizo. Tres años después, se repetiría casi
  bajo las mismas circunstancias este infortunio, sólo que ahora en
  Goiânia, Brasil. Similar al caso mexicano, dos recolectores de basura
  entraron a un hospital abandonado de la ciudad y encontraron una
  máquina que desmontaron y posteriormente vendieron a un depósito de
  chatarra. Después de unos días, el propietario del depósito notó algo
  que llamó su atención: en la máquina que acababa de comprar había una
  cápsula de la cual emanaba un brillo azul, una clase de polvo o
  piedras que podrían ser muy valiosas. Fue entonces que decidió extraer
  el contenido y llevarlo a casa. Lo compartió con algunas de sus
  amistades y familiares. Lo que sucedió después ya se puede intuir:
  hubo varios afectados y cinco víctimas que murieron a causa de la
  radiación. Pero este no fue el fin del desastre. Dominados por el
  pánico, muchos de los habitantes de Goiânia se opusieron a que los
  recién fallecidos fueran enterrados en la zona, pues temían que sus
  cuerpos fueran un peligro para todos (a pesar de saber que habían sido
  descontaminados y sepultados en ataúdes de plomo para garantizar la
  seguridad de la comunidad). Para ellos, la muerte de las víctimas no
  resolvía el problema; veían cada cuerpo como una amenaza, como una
  ‘batería radiactiva’ (<italic>sic.</italic>) que, tal y como hicieron
  con las decenas de casas y objetos que demolieron, debía ser desechada
  como el residuo nuclear que era. Sus esfuerzos, en todo caso, fueron
  inútiles: los cuerpos de las víctimas fueron sepultados y sus tumbas
  selladas con concreto. El miedo, por otra parte, no cesó sino que se
  difundió todavía más. El comercio local disminuyó, nadie quería
  arriesgarse a comprar comida u objetos contaminados; varios habitantes
  decidieron abandonar la ciudad
  (<xref alt="Nepomuceno 1987" rid="ref-nepomuceno_brillo_1987" ref-type="bibr">Nepomuceno
  1987</xref>).</p>
  <p>En Ciudad Juárez, la situación fue en cierto modo contrastante,
  pues todo sucedió de una manera más sigilosa. Nadie estaba al tanto de
  lo que ocurría, de cómo, junto con la camioneta, la radiación se iba
  esparciendo imperceptiblemente por la ciudad y hasta había cruzado
  fronteras estatales y nacionales. Así permaneció al menos durante un
  mes hasta que el Laboratorio Nacional de los Álamos, Nuevo México,
  detectó y dio aviso de una fuente radioactiva cercana que estaba en
  movimiento. Para ese momento, el material radioactivo que formaba
  parte de la unidad de radioterapia ya se había convertido en material
  de construcción y ya había comenzado a distribuirse. A pesar de los
  esfuerzos de los gobiernos de México y Estados Unidos por recabar el
  material contaminado, se calcula que un aproximado de mil toneladas de
  varillas nunca se pudieron recuperar. Por fortuna, la camioneta que en
  principio transportó la unidad médica al depósito de chatarra fue más
  fácil de localizar. Estacionada en plena vía pública, en una zona
  habitacional, donde la gente transitaba o se reunía y los niños
  jugaban, la camioneta desprendía altas dosis de radioactividad. En
  efecto, en la caja del vehículo pudieron hallar los pocos gránulos de
  cobalto-60 que quedaron después de que éste hubiera circulado por
  varias zonas de la ciudad. Todos los objetos contaminados que se
  lograron recolectar, incluida la camioneta, fueron llevados a un
  cementerio radioactivo donde fueron enterrados y cubiertos en concreto
  para mayor protección
  (<xref alt="Brooks 2020" rid="ref-brooks_como_2020" ref-type="bibr">Brooks
  2020</xref>). La duda, sin embargo, persiste: ¿dónde quedó el resto
  del material y residuos radioactivos que no se pudieron localizar?
  ¿Qué sucedió con aquellos minúsculos pero potentes granos de
  cobalto-60 que se regaron por la ciudad? ¿Qué casas o edificios se
  erigieron con las toneladas de varillas que no se pudieron encontrar?
  Si bien ya era tarde para que el pánico se desatara entre la población
  mexicana como sucedió en Brasil, el destino de todos estos desechos
  nucleares (y aún de los que se continúan produciendo) sigue
  despertando un ánimo inquietante hasta nuestros días.</p>
  <p>Cuando pensamos en casos como estos, en donde la chatarra y los
  desperdicios parecen ser la fuente del mal que poco a poco se va
  apoderando del mundo, se vuelve muy difícil no sentirse atraídos por
  aquella afirmación de Baudrillard según la cual ‘nuestra época ya no
  produce ruinas ni vestigios, sólo desechos y residuos’
  (<xref alt="Baudrillard 2006" rid="ref-baudrillard_ilusion_2006" ref-type="bibr">Baudrillard
  2006</xref>). Y es que en gran parte no se equivoca. Vivimos en una
  época cuyos procesos de producción son cada vez más acelerados,
  incluida la producción de sus residuos. En la industria (como, por
  ejemplo, en la energética, la minera, la maderera, la ganadera, la
  agrícola o la textil, por mencionar sólo algunas), la optimización y
  agilización de sus procesos supone, a su vez, una aceleración en el
  agotamiento de los recursos de los que se sirve; en el mercado, tan
  pronto como sale un nuevo producto, éste se vuelve obsoleto y, por
  ende, desechable. No es coincidencia que lo <italic>fast</italic> se
  esté adaptando como la estrategia que mejor corresponde con nuestra
  forma de vida. Pareciera entonces que ya no tiene mucho caso hablar de
  la duración de las cosas, que ésta se ha convertido en un concepto sin
  mucho o con muy poco sentido, pues ya no corresponde con nuestra época
  ni con nuestra realidad. Las cosas simplemente ya no duran, o cada vez
  duran menos. Desde esta perspectiva, ¿cómo podríamos siquiera hablar
  de ruinas o vestigios de la historia si ya no hay materia en la que se
  imprima la huella del paso del tiempo, la huella del curso histórico?
  O, para plantear la pregunta de otro modo, ¿cómo podríamos siquiera
  hablar de ruinas de la historia cuando lo único que hay son desechos
  (que tan sólo anuncian y constatan el paulatino vaciamiento de la
  experiencia histórica)? En la tercera parte de su trilogía
  <italic>Rescatando mi propio cadáver</italic>, titulada ‘Política sin
  oxígeno’, Julieta Aranda expone magistralmente una de las mayores
  paradojas que caracteriza al espíritu histórico-político de nuestra
  época y que subyace a esta aceleración propia del mundo
  industrializado y sus lógicas extractivistas. Resulta curioso darse
  cuenta que la época de la ciencia nuclear y del anhelo por encontrar
  el bosón de Higgs (aquella partícula que, de acuerdo con el
  <italic>Modelo estándar de partículas</italic>, serviría para explicar
  finalmente el origen de la masa y, por ende, de la materia) sea, al
  mismo tiempo, la época que genera intencionalmente sus propios vacíos.
  Así, en ‘Política sin oxígeno’ podemos llegar a leer</p>
  <disp-quote>
    <p>Quemábamos cadáveres para mantener al mundo girando. Y la verdad
    es que funcionaba muy bien. La energía de cadáver hacía que todo
    fuera más rápido. La vida iba más rápido, el problema es que la
    muerte también se hizo más rápida. Hacíamos agujeros por todos
    lados, sacábamos cadáveres y los dejábamos vacíos. Desenterrar
    cadáveres era un buen negocio […] Pero en el proceso, también
    nosotros nos convertíamos en cadáveres. […] Mientras tanto, bajo la
    superficie …. Queremos saber qué hay adentro. ¿Adentro de qué?
    Adentro de los agujeros, antes de hacerlos. ¿Qué queda en el espacio
    que ocupaba el cadáver? Y así seguimos cavando, para buscar el
    interior del interior perdiéndonos constantemente en el camino
    (<xref alt="Aranda 2018" rid="ref-aranda_rescatando_2018" ref-type="bibr">Aranda
    2018</xref>)<xref ref-type="fn" rid="fn4">4</xref></p>
  </disp-quote>
  <p>El problema, sin embargo, no es en realidad la imposibilidad de
  aparición de las ruinas, sino más bien su visibilización y
  reconocimiento. Es decir, visto desde otra perspectiva, quizá las
  cosas sí duran, quizá sí existen esos objetos que muestran el paso del
  tiempo, mas ya no son los que creíamos. Es cierto: si algo caracteriza
  a nuestra época, entre otras cosas, es la cantidad de desechos que se
  producen día con día. En ese sentido, uno de los mayores retos con los
  que nos enfrentamos en la actualidad al lidiar con esta desbordante
  suma de residuos es qué hacer con ellos. El problema es que no podemos
  simplemente deshacernos de ellos, hacer que desaparezcan y ya. Tan
  sólo en el caso de los desechos nucleares, por ejemplo, la vida media
  del cobalto-60<xref ref-type="fn" rid="fn5">5</xref> es de 5.27 años,
  del cesio-137 es de 30 años, y ya ni hablar del uranio-238 cuya vida
  media es 4.5 mil millones de años. Una vez que tomamos en cuenta estas
  cifras, es inevitable que la experiencia de nuestros horizontes
  temporales – así como su comprensión – se vea radicalmente rebasada.
  Nuestro tiempo de vida, y aún el de la historia tal y como la hemos
  comprendido hasta ahora, se vuelven insignificantes en comparación.
  Nos encontramos así frente a una segunda paradoja: los tiempos de
  producción e innovación más acelerada son, a la par, los tiempos de
  desechos más duraderos.<xref ref-type="fn" rid="fn6">6</xref></p>
  <p>En el caso específico de la energía nuclear, las medidas que hasta
  ahora se han llevado a cabo para lidiar con los desechos radiactivos
  se han descubierto como remedios paliativos. Los depósitos actuales
  para los residuos nucleares sirven sólo como almacenes temporales,
  pues, además de que su capacidad no es infinita, tampoco pueden ser
  considerados como lugares que garanticen un resguardo totalmente
  seguro para contener los riesgos que dichos residuos suponen (y a los
  que están expuestos).<xref ref-type="fn" rid="fn7">7</xref> Es por
  ello que, desde hace algunos años, se ha comenzado a emprender la
  construcción de ‘depósitos geológicos profundos’ con el fin de alejar
  estos desechos de la inestable superficie terrestre enterrándolos y
  encerrándolos en la profundidad geológica por miles de años para así
  minimizar el peligro que conllevan. Estas construcciones, de lograr su
  cometido, serían una proeza pues harían realidad el sueño de erigir
  una edificación capaz de resistir e incluso vencer al paso del tiempo.
  Sin embargo, la realización de dicho sueño no es más que una utopía
  que sólo deja ver los sesgos de la época. Uno de los mayores desafíos
  a los que se enfrenta este proyecto es el garantizar que,
  efectivamente, sus construcciones permanezcan inmunes, imperturbables
  y alejadas de todo contacto y suceso exterior. ¿Cómo podría ser
  posible mantener una edificación - aun cuando ésta fuera subterránea -
  inalterable, como si lo que le ocurriera a su alrededor no le
  afectara, como si no fuera parte del mundo del que de hecho forma
  parte?</p>
  <p>La mayor esperanza parece ser el olvido rotundo; que sea éste el
  que se haga cargo de desaparecer aquello de lo que nosotros no
  logramos deshacernos a pesar de ser quienes lo hemos producido. Pero
  lo que la esperanza por el olvido ignora es que, aun cuando
  pretendamos que no hay nada ahí, que hagamos como si eso nunca hubiese
  existido, el olvido jamás podrá borrar las huellas y los rastros de lo
  sucedido, sino que éste siempre retorna de una forma u otra a nuestro
  presente.<xref ref-type="fn" rid="fn8">8</xref> Basta con que nos
  detengamos a pensar por un momento en el <italic>Sarcófago</italic>,
  aquella estructura de acero y hormigón que fue construida para cubrir
  al reactor nuclear de Chernóbil y contener toneladas de material y
  polvo radioactivo con el fin de evitar que se filtrara a la atmósfera.
  Se suponía que su construcción serviría como una forma de protección;
  el Sarcófago debía resguardar y confinar en su interior el peligro, de
  modo que todo lo que se encontrara en el exterior pudiera sentirse
  seguro. No obstante, y muy a pesar de las intenciones, su edificación
  demostró ser más bien un intento desesperado (y fallido) por mantener
  una clara distinción entre el adentro y el afuera (que hiciese posible
  el control y administración del espacio). Marder lo señala en su
  vigésimo fragmento. Lo que hace el <italic>Sarcófago</italic> no es en
  realidad neutralizar los efectos de la radiación, sino que simplemente
  los esconde. Su construcción es una puesta en escena del
  adentro-afuera que busca brindar una (falsa) sensación de seguridad a
  quien lo ve desde ‘fuera’. Pero lo cierto es que no hay un afuera:
  nosotros habitamos con esos residuos, nosotros formamos parte del
  <italic>Sarcófago
  </italic>(<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
  and Tondeur 2016</xref>). El encierro y ocultamiento de nuestros
  desechos no significan su desaparición. Podemos no verlos ni
  recordarlos y, sin embargo, ahí están. El alzamiento de estas
  construcciones (ya sean las casas radioactivas, el Sarcófago, o los
  depósitos de residuos) son, en todo caso, una metáfora de la
  experiencia y la subjetividad epocal:</p>
  <disp-quote>
    <p>Después de Chernóbil con su mezcla tóxica de historia genocida y
    destrucción, ya no nos sentimos como en casa en este mundo. En lugar
    de ser expertos en nuestro medio, estamos perdidos en un planeta
    transformado y mutilado a consecuencia de la actividad humana. Y
    peor aún, la brújula interna que era nuestra conciencia está
    despedaza y ya no puede ser usada. Ni siquiera podemos saber ya si
    estamos perdidos en casa o fuera de ella
    (<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
    and Tondeur 2016</xref>)</p>
  </disp-quote>
  <p>Las experiencias heredadas – y aún no superadas – por el siglo XX
  en nuestra relación con el medio que habitamos, así como las que
  seguimos acumulando actualmente, dotan a nuestra contemporaneidad de
  un <italic>pathos</italic> muy singular. El agotamiento y, en
  consecuencia, la lucha por los recursos naturales, el calentamiento
  climático, la crisis ambiental y aún podríamos agregar la pandemia por
  COVID-19 (por mencionar sólo algunos de los muchos problemas que nos
  aquejan hoy en día) han dado lugar a una sensación generalizada de
  peligro inminente que constituye la normalidad de nuestra
  cotidianeidad. No es de sorprender que nos encontremos en un estado de
  alerta permanente, constantemente conscientes de la continua presencia
  de distintas amenazas que nos acechan, ya sean visibles o invisibles.
  El mundo se torna cada vez más extraño, ¿o será más bien que nosotros
  somos los que nos volvemos cada vez más extraños en y para el mundo?
  La cuestión ya ni siquiera es clara. Sea cual sea la respuesta, al
  menos sí podemos reconocer algo: el <italic>pathos</italic> de nuestra
  época se caracteriza por la sensación de la pérdida de mundo. Pero ¿en
  qué consiste exactamente esa pérdida? Para tratar de comprenderla,
  quizá valdría la pena comenzar por una comparación.</p>
  <p>A finales del siglo XVII, el médico Johannes Hofer propuso un
  concepto nuevo que lograba explicar un extraño fenómeno que causaba
  gran dolor y enfermaba a varias personas de su época. Por aquellos
  tiempos no era del todo extraño encontrar que hombres que se hallaban
  lejos de su país enfermaran repentinamente. En la lengua francesa era
  común referirse a esta condición como <italic>mal du pays</italic>.
  Hofer, sin embargo, optó por un concepto que consideraba más preciso
  para formular un diagnóstico médico: <italic>nostalgia</italic> (del
  griego <italic>νόστος</italic> – vuelta a casa –  y
  <italic>ἄλγος</italic> – dolor –). Así, la nostalgia se convirtió en
  el término predilecto para describir el malestar que padecían aquellos
  hombres a causa del sentimiento de extrañamiento y de no pertenencia
  que los embargaba el estar alejados de un pasado que reconocían como
  un lugar de felicidad y refugio (el cual, usualmente, era su lugar de
  origen o tierra natal). Algunos de los tratamientos prescritos por los
  médicos y que alcanzaron un cierto éxito consistían simplemente en un
  retorno a sus hogares, o, si no era posible, en un ejercicio de
  rememoración del pasado que tanto añoraba el enfermo para poder curar
  el extrañamiento del que sufría
  (<xref alt="Anspach 1934" rid="ref-anspach_medical_1934" ref-type="bibr">Anspach
  1934</xref>).</p>
  <p>Ahora, tres siglos después, las cosas han dado un giro rotundo.
  Como en el siglo XVII, sufrimos también de una pérdida; no obstante, y
  a diferencia de ese entonces, no parece que la solución esté en la
  recuperación (real o simbólica) del lugar de origen. Por el contrario,
  el remedio prescrito para nuestra época consiste más bien en la huida
  y ya no en el retorno, pues ese lugar de origen o ese pasado se han
  vuelto en un lugar hostil que nos enferma (pensemos nada más en la
  movilización a la que se vieron obligadas miles de personas después de
  cada desastre nuclear). Aun así, no parece que esto vaya a ser
  suficiente. No importa hacia dónde escapemos, ningún lugar será
  seguro. El testimonio que comparte Michael Marder es ilustrativo. En
  abril de 1986, cuando todavía era un niño, Marder se vio forzado a
  viajar hacia Anapa, al sur de Rusia, a causa de las severas alergias
  estacionarias que le ocasionaba la vegetación de su entorno. Marder
  necesitaba escapar hacia ‘otra zona climática’, una en la que la
  vegetación no representara una amenaza para su salud. La huida era
  para él una salida de un mundo que le resultaba hostil. A pesar de
  ello, y como él mismo reconoció años después, ese escape, esa huida y
  esa salida terminaron por mostrar finalmente su naturaleza ilusoria:
  ‘[p]ero la impresión de que uno puede huir de la calamidad que es
  nuestra civilización no es menos inmadura que la relumbrante idea del
  progreso mismo’
  (<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
  and Tondeur 2016</xref>). Moscú, el lugar donde él residía, se
  convirtió en un mundo que lo dejaba sin aliento, un mundo que su
  cuerpo era incapaz de soportar. La huida, que representaba un ‘futuro
  próximo’ y habitable para él, no obstante y con el paso del tiempo, se
  mostró igualmente hostil. Marder en ese momento no podía saber lo que
  estaba ocurriendo ni lo que le ocurriría, era demasiado pronto, pero
  durante su viaje de escapada recibiría grandes dosis de radiación
  (<xref alt="Marder and Tondeur 2016" rid="ref-marder_chernobyl_2016" ref-type="bibr">Marder
  and Tondeur 2016</xref>). Entonces, si la añoranza por el lugar de
  origen y por ese pasado que representaban un refugio para los seres
  humanos ocasionaba un <italic>mal du pays</italic>, ¿cómo debemos
  llamar al mal y la enfermedad producida, ya no por la lejanía y la
  separación, sino por la presencia de ese origen y ese pasado? ¿Cómo se
  llama a esta nueva enfermedad? ¿Qué nombre le daremos a este
  padecimiento que surge cuando el medio en el que habitamos se
  convierte súbitamente en un mundo extraño y hostil?</p>
  <p>Si la arquitectura y la historia mantenían una relación estrecha
  para María Zambrano, es porque ambas compartían un mismo quehacer: el
  edificar, cuyo principal propósito era el cubrir la
  <italic>necesidad</italic> del ser humano por construir un medio que
  fuese habitable para sí y que le protegiese (compensando así su
  deficiencia por ser el único ser inadaptado en el mundo). Pero, además
  de cumplir con esta función utilitaria, la arquitectura y la historia
  eran también – de acuerdo con la filósofa – el medio por el cual el
  ser humano expresaba, en última instancia, ese anhelo por encontrar un
  interior que ya no sólo lo cobijara sino que lo sustrajera del
  exterior y diera nacimiento a sus sueños (liberándolos así del peso
  imponente de la realidad)
  (<xref alt="Zambrano 2007" rid="ref-zambrano_islas_2007" ref-type="bibr">Zambrano
  2007</xref>). No obstante, es la experiencia misma la que ha terminado
  por refutar la tesis zambraniana. Después de un suceso como el de
  Chernóbil, si algo queda claro es que, actualmente, al habitar le
  acompaña irremediablemente la experiencia de extrañamiento. El caso
  mexicano es, en este sentido, un escenario que lo representa de manera
  radical. ¿Qué hay de aquellos desechos que terminaron por convertirse
  en las varillas que ahora están enterradas en los suelos y emparedadas
  tras los muros de los cientos de casas y edificios que se alzan y
  sirven de cobijo a tantas personas? ¿Qué nos dicen esas casas
  radioactivas sobre ese <italic>interior</italic> y esa necesidad y
  anhelo por edificar que comparten la arquitectura y la historia? En la
  pieza de Julieta Aranda hay una imagen con la que la artista nos
  obliga a una provocadora reflexión sobre el <italic>interior</italic>
  y la <italic>vida</italic>. Se trata de un caracol que en su interior
  alberga un parásito que lo está consumiendo, llevándolo al borde de la
  muerte. A la imagen la acompañan las siguientes líneas: ‘¿[q]ué hay
  dentro de un animal que es controlado por otro animal? Vida’
  (<xref alt="Aranda 2018" rid="ref-aranda_rescatando_2018" ref-type="bibr">Aranda
  2018</xref>). Cuando pensamos en el <italic>Sarcófago</italic> de
  Chernóbil y, todavía más, en las casas radioactivas, es inevitable que
  la respuesta a la pregunta que plantea Aranda retome dimensiones más
  siniestras. Ya no se trata de una vida que habita dentro de otra, sino
  de lo contrario: de una vida que habita al interior de su muerte.
  Actualmente, la historia y la arquitectura (una como reflejo de la
  otra) han edificado una subjetivad que alberga en su interior la suma
  de violencias desde las que ahora se erigen sus construcciones y se
  originan las condiciones de su propia autodestrucción.</p>
  <p>Frente a esta situación, las llamadas a una conciencia ecológica
  que logre reconciliar y cuidar de su medio ambiente son abundantes. El
  problema es que, en el fondo, éstas siguen hundiendo sus raíces en una
  noción nostálgica de la Naturaleza prístina que hay que recuperar si
  lo que queremos asegurar es nuestra propia salvación. Por eso son
  incapaces de pensar en modos futuros de existencia, pues siguen
  ancladas en una idea de sobrevivencia que se entiende simple y
  llanamente como la continuidad y extensión de nuestro presente. No es
  extraño, entonces, que la fe en la razón instrumental encuentre su
  reafirmación como la única capaz de garantizar el ideal de la
  autoconservación y perdurabilidad a partir de la administración de la
  vida (y la salvación). Mas no es el ‘fin del mundo’ lo que nos acecha;
  ese futuro postapocalíptico con el que hemos soñado durante tanto
  tiempo ya nos alcanzó, ya está aquí
  (<xref alt="Colebrook 2019" rid="ref-colebrook_extincion_2019" ref-type="bibr">Colebrook
  2019</xref>). Como apuntamos líneas atrás, Baudrillard lo sabía muy
  bien cuando escribió que ‘nuestra época ya no produce ruinas ni
  vestigios, sino sólo desechos y residuos’
  (<xref alt="Baudrillard 2006" rid="ref-baudrillard_ilusion_2006" ref-type="bibr">Baudrillard
  2006</xref>). Pero ¿en verdad esta producción masiva de desechos
  significa que ya no podemos seguir hablando de ruinas, que su
  aparición ya es un imposible y, por ende, sólo podemos hablar de ellas
  con nostalgia como cuando hablamos de un objeto perdido y lejano,
  propio de tiempos míticos? En otras palabras, ¿hemos llegado a un
  punto en el que ya no podemos hablar de historia?</p>
  <p>Por más tentadora que nos resulte su ilusoria autenticidad para
  representar nuestro presente, las palabras de Baudrillard esconden,
  sin embargo, un sesgo importante de notar. Su concepción de las ruinas
  (que sitúa como objetos ontológicamente opuestos a los residuos y
  desechos) resuena como el eco de Goethe cuando éste llegó a decir
  ‘América, tú estás mejor que nuestro Continente, el Viejo. No posees
  castillos en ruinas ni basaltos. No perturban en la actualidad tu vida
  interior ni el estéril recuerdo ni la inútil lucha’
  (<xref alt="Waldheim 1950" rid="ref-waldheim_ideologipolitica_1950" ref-type="bibr">Waldheim
  1950</xref>). Claro que para él América no podía tener ruinas, pues no
  tenía historia, después de todo, era el ‘Nuevo mundo’. Tanto para
  Baudrillard como para Goethe, la ausencia de ruinas es ausencia de
  historia. La diferencia entre ambos estriba en que, para este último,
  dicha ausencia se traducía como la esperanza por un segundo comienzo
  que pusiera en marcha un nuevo proyecto edificante, mientras que para
  el primero se trata más bien del síntoma de una época desesperanzada
  que se construye sobre vacíos incapaces de evocar su historia y, en
  cambio, que sólo expone el actual estado banal en el que se encuentra
  la edificación humana. Además del prejuicio eurocéntrico del que parte
  el poeta alemán (y quizá también el primero) y del ánimo desilusionado
  desde el que escribe el sociólogo francés, ¿acaso tras estas formas de
  comprender a las ruinas no se esconde una visión monumentalizada (y
  monumentalizante) de las mismas? Así, podemos ver que el mayor
  problema con este tipo de perspectivas es que sólo son capaces
  concebir a las ruinas como la representación de lo que alguna vez fue
  un monumento. Para estas perspectivas, los desechos apenas y son el
  desperdicio que queda de la labor edificante del hombre; son ese
  residuo sobrante que no posee ni dota de valor alguno al quehacer
  histórico. Los desechos son lo abyecto, lo feo, lo que expone nuestra
  miseria, lo que no es digno de mirar, y, por eso mismo, lo que es
  mejor ocultar. De lo que no se dan cuenta es precisamente que los
  desechos y los residuos son ese único resto que quedará de nuestra
  historia presente: son éstos lo único del quehacer humano que se
  resiste y rebela contra la exigencia obligada de aceleración de
  nuestros tiempos. No hay que perder de vista, después de todo, que una
  ruina sólo es tal de manera retrospectiva, es decir, nunca lo es en
  nuestro presente, sino que lo será con el paso del tiempo (lo
  <italic>será</italic> cuando <italic>haya pasado</italic>).</p>
  <p>Si durante tanto tiempo se ha afirmado que las ruinas son el objeto
  por excelencia para pensar la historia, ¿qué implica lo anterior para
  nuestra forma de entenderla y, más específicamente, para el quehacer
  histórico? Hay, pues, dos opciones: o, en efecto, abandonamos de una
  vez por todas la idea de ruina, o bien terminamos por reconocer su
  transformación histórica (conceptual) de modo que empecemos a concebir
  a los desechos como el nuevo modo de aparición de las ruinas. En
  cualquier caso, lo que esto supondría es que la historia, lejos de
  seguir con su oficio monumentalizante, ahora debe ocuparse de sus
  desechos, de hacer una mitopoética que los visibilice y visibilice su
  historia. Hacer historia del presente significa, en la actualidad,
  hacer historia de nuestros residuos. Al fin y al cabo, son los
  desechos los que nos muestran las ruinas del futuro, son ellos la
  ventana de un futuro en ruinas.</p>
  <disp-quote>
    <p>La vida de las ruinas es indefinida y más que ningún otro
    espectáculo despierta en el ánimo de quien las contempla la
    impresión de una infinitud que se desarrolla en el tiempo; tiempo
    que es el transcurrir de una tragedia que se hace por sí misma.
    Tiempo de un pasado que lo sigue siendo, que se actualiza como
    pasado y que muestra, al par, un futuro que nunca fue; caído en el
    ayer y que lo trasciende, que sólo puede hacerse sensible
    haciéndonos padecer. Y padecemos aun el futuro que nunca fue
    presente
    (<xref alt="Zambrano 2020" rid="ref-zambrano_hombre_2020" ref-type="bibr">Zambrano
    2020</xref>)</p>
  </disp-quote>
</sec>
<sec id="referencias">
  <title>Referencias</title>
  <p>Anspach, Carolyn Kiser. 1934. ‘Medical Dissertation on Nostalgia by
  Johannes Hofer, 1688’. <italic>Bulletin of the Institute of the
  History of Medicine</italic> 2 (6): 376–91.</p>
  <p>Aranda, Julieta. 2018. ‘Rescatando mi propio cadáver (un conjunto
  alterno de peldaños para el ascenso a la oscuridad)–Parte 3: Política
  sin oxígeno’. Presented at the MUAC, exposición virtual del 22 de
  marzo del 2021 al veinte de junio de 2021.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://muac.unam.mx/exposicion/sala10-julieta-aranda" xlink:title="null">https://muac.unam.mx/exposicion/sala10-julieta-aranda</ext-link>.</p>
  <p>Baudrillard, Jean. 2006. <italic>La ilusión del fin. La huelga de
  los acontecimientos</italic>. Translated by Thomas Kauf. Barcelona:
  Editorial Anagrama.</p>
  <p>Benjamin, Walter. 2012. <italic>La Obra de Arte En La Época de Su
  Reproductibilidad Técnica</italic>. <italic>Obras Libro I/Vol.
  2</italic>. Madrid: Abada.</p>
  <p>Blakeslee, Sandra. 1984. ‘Nuclear Spill At Juarez Looms As One Of
  Worst’. <italic>The New York Times</italic>, 1 May 1984, sec. Science.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.nytimes.com/1984/05/01/science/nuclear-spill-at-juarez-looms-as-one-of-worst.html" xlink:title="null">https://www.nytimes.com/1984/05/01/science/nuclear-spill-at-juarez-looms-as-one-of-worst.html</ext-link>.</p>
  <p>Brooks, Darío. 2020. ‘Cómo ocurrió el “Chernóbil mexicano”, el
  mayor incidente nuclear de la historia de América’. BBC News Mundo. 25
  October 2020.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.bbc.com/mundo/noticias-54429012" xlink:title="null">https://www.bbc.com/mundo/noticias-54429012</ext-link>.</p>
  <p>Colebrook, Claire. 2019. ‘Extinción feminista’. Translated by
  Fernanda Rodríguez González. <italic>Revista de Filosofía Universidad
  Iberoamericana</italic> 51 (146): 70–93.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href=" https://doi.org/10.48102/rdf.v51i146.6" xlink:title="null">https://doi.org/10.48102/rdf.v51i146.6</ext-link>.</p>
  <p>Didi Huberman, Georges. 2015. <italic>Ante el tiempo</italic>.
  Buenos Aires: Adriana Hidalgo.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.adrianahidalgo.com/libro/ante-el-tiempo-georges-didi-huberman/" xlink:title="null">https://www.adrianahidalgo.com/libro/ante-el-tiempo-georges-didi-huberman/</ext-link>.</p>
  <p>Godoy, Emilio. 2021a. ‘El exceso de basura radiactiva acecha a la
  central nuclear de Laguna Verde’. <italic>El País México</italic>, 26
  June 2021, sec. México.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://elpais.com/mexico/2021-06-26/el-exceso-de-basura-nuclear-acecha-a-la-central-de-laguna-verde.html" xlink:title="null">https://elpais.com/mexico/2021-06-26/el-exceso-de-basura-nuclear-acecha-a-la-central-de-laguna-verde.html</ext-link>.</p>
  <p>———. 2021b. ‘Alerta roja en la Central Nuclear de Laguna Verde por
  un Apagón’. <italic>EL PAÍS México</italic>, 6 November 2021.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://elpais.com/mexico/2021-11-06/un-nuevo-apagon-vuelve-a-poner-la-mira-en-la-central-nuclear-de-laguna-verde.html" xlink:title="null">https://elpais.com/mexico/2021-11-06/un-nuevo-apagon-vuelve-a-poner-la-mira-en-la-central-nuclear-de-laguna-verde.html</ext-link>.</p>
  <p>Hollier, Denis. 2020. ‘Metáforas arquitectónicas’. <italic>Tecnne |
  arquitectura y contextos</italic> (blog). 26 October 2020.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="Hollier, Denis. 2020. ‘Metáforas arquitectónicas’. Tecnne | arquitectura y contextos (blog). 26 October 2020. https://tecnne.com/biblioteca/denis-hollier-metaforas-arquitectonicas/" xlink:title="null">https://tecnne.com/biblioteca/denis-hollier-metaforas-arquitectonicas/</ext-link>.</p>
  <p>Intervission staff. 2021. ‘La Terrible Anécdota de Las Casas
  Radiactivas En México’. <italic>Intervission</italic>, 10 July 2021.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://intervission.com/la-terrible-anecdota-de-las-casas-radiactivas-en-mexico/" xlink:title="null">https://intervission.com/la-terrible-anecdota-de-las-casas-radiactivas-en-mexico/</ext-link>.</p>
  <p>Jett, Jennifer, and Ben Dooley. 2021. ‘Fukushima Wastewater Will Be
  Released Into the Ocean, Japan Says’. <italic>The New York
  Times</italic>, 12 April 2021, sec. World.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.nytimes.com/2021/04/13/world/asia/japan-fukushima-wastewater-ocean.html" xlink:title="null">https://www.nytimes.com/2021/04/13/world/asia/japan-fukushima-wastewater-ocean.html</ext-link>.</p>
  <p>Marder, Michael, and Anaïs Tondeur. 2016. <italic>The Chernobyl
  Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</italic>. Londres:
  Open Humanities Press.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/" xlink:title="null">http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</ext-link>.</p>
  <p>Mousseau, Timothy A., Gennadi Milinevsky, Jane Kenney-Hunt, and
  Anders Pape Møller. 2014. ‘Highly Reduced Mass Loss Rates and
  Increased Litter Layer in Radioactively Contaminated Areas’.
  <italic>Oecologia</italic> 175 (1): 429–37.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1007/s00442-014-2908-8" xlink:title="null">https://doi.org/10.1007/s00442-014-2908-8</ext-link>.</p>
  <p>Nepomuceno, Eric. 1987. ‘El brillo azul de la muerte’. <italic>El
  País</italic>, 31 October 1987, sec. Internacional.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://elpais.com/diario/1987/11/01/internacional/562719615_850215.html" xlink:title="null">https://elpais.com/diario/1987/11/01/internacional/562719615_850215.html</ext-link>.</p>
  <p>Pappon, Thomas. 2018. ‘El mayor accidente radioactivo ocurrido
  fuera de una instalación nuclear del que pocos han oído hablar’.
  <italic>BBC News Mundo</italic>, 7 October 2018.
  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.bbc.com/mundo/noticias-45740760" xlink:title="null">https://www.bbc.com/mundo/noticias-45740760</ext-link>.</p>
  <p>Ruhl, Sarah. 2008. <italic>Eurydice</italic>. Samuel French.</p>
  <p>Waldheim, Gottfried von. 1950. ‘La ideología política de Goethe’.
  <italic>Revista de estudios políticos</italic>, no. 53: 130–41.</p>
  <p>Zambrano, María. 2007. <italic>Islas</italic>. Editorial
  Verbum.</p>
  <p>———. 2020. <italic>El hombre y lo divino</italic>. Madrid: Alianza
  editorial.</p>
</sec>
</body>
<back>
<ref-list>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-intervission_staff_terrible_2021">
    <element-citation publication-type="article-journal">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Intervission staff</surname></name>
      </person-group>
      <article-title>La terrible anécdota de las casas radiactivas en México</article-title>
      <source>Intervission</source>
      <year iso-8601-date="2021-07">2021</year><month>07</month>
      <uri>https://intervission.com/la-terrible-anecdota-de-las-casas-radiactivas-en-mexico/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-zambrano_hombre_2020">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Zambrano</surname><given-names>María</given-names></name>
      </person-group>
      <source>El hombre y lo divino</source>
      <publisher-name>Alianza editorial</publisher-name>
      <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2020">2020</year>
      <isbn>978-84-9181-761-1</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-mousseau_highly_2014">
    <element-citation publication-type="article-journal">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Mousseau</surname><given-names>Timothy A.</given-names></name>
        <name><surname>Milinevsky</surname><given-names>Gennadi</given-names></name>
        <name><surname>Kenney-Hunt</surname><given-names>Jane</given-names></name>
        <name><surname>Møller</surname><given-names>Anders Pape</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Highly reduced mass loss rates and increased litter layer in radioactively contaminated areas</article-title>
      <source>Oecologia</source>
      <year iso-8601-date="2014-05">2014</year><month>05</month>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-20">2023</year><month>01</month><day>20</day></date-in-citation>
      <volume>175</volume>
      <issue>1</issue>
      <issn>1432-1939</issn>
      <uri>https://doi.org/10.1007/s00442-014-2908-8</uri>
      <pub-id pub-id-type="doi">10.1007/s00442-014-2908-8</pub-id>
      <fpage>429</fpage>
      <lpage>437</lpage>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-zambrano_hombre_2020">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Zambrano</surname><given-names>María</given-names></name>
      </person-group>
      <source>El hombre y lo divino</source>
      <publisher-name>Alianza editorial</publisher-name>
      <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2020">2020</year>
      <isbn>978-84-9181-761-1</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-zambrano_hombre_2020">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Zambrano</surname><given-names>María</given-names></name>
      </person-group>
      <source>El hombre y lo divino</source>
      <publisher-name>Alianza editorial</publisher-name>
      <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2020">2020</year>
      <isbn>978-84-9181-761-1</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-zambrano_hombre_2020">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Zambrano</surname><given-names>María</given-names></name>
      </person-group>
      <source>El hombre y lo divino</source>
      <publisher-name>Alianza editorial</publisher-name>
      <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2020">2020</year>
      <isbn>978-84-9181-761-1</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-zambrano_hombre_2020">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Zambrano</surname><given-names>María</given-names></name>
      </person-group>
      <source>El hombre y lo divino</source>
      <publisher-name>Alianza editorial</publisher-name>
      <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2020">2020</year>
      <isbn>978-84-9181-761-1</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-zambrano_hombre_2020">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Zambrano</surname><given-names>María</given-names></name>
      </person-group>
      <source>El hombre y lo divino</source>
      <publisher-name>Alianza editorial</publisher-name>
      <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2020">2020</year>
      <isbn>978-84-9181-761-1</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-zambrano_hombre_2020">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Zambrano</surname><given-names>María</given-names></name>
      </person-group>
      <source>El hombre y lo divino</source>
      <publisher-name>Alianza editorial</publisher-name>
      <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2020">2020</year>
      <isbn>978-84-9181-761-1</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-colebrook_extincion_2019">
    <element-citation publication-type="article-journal">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Colebrook</surname><given-names>Claire</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Extinción feminista</article-title>
      <source>Revista de Filosofía Universidad Iberoamericana</source>
      <year iso-8601-date="2019">2019</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-20">2023</year><month>01</month><day>20</day></date-in-citation>
      <volume>51</volume>
      <issue>146</issue>
      <issn>2954-4602</issn>
      <uri>https://revistadefilosofia.ibero.mx/index.php/filosofia/article/view/6</uri>
      <pub-id pub-id-type="doi">10.48102/rdf.v51i146.6</pub-id>
      <fpage>70</fpage>
      <lpage>93</lpage>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-aranda_rescatando_2018">
    <element-citation publication-type="document">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Aranda</surname><given-names>Julieta</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Rescatando mi propio cadáver (un conjunto alterno de peldaños para el ascenso a la oscuridad)–Parte 3: Política sin oxígeno</article-title>
      <year iso-8601-date="2018">2018</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-20">2023</year><month>01</month><day>20</day></date-in-citation>
      <uri>https://muac.unam.mx/exposicion/sala10-julieta-aranda</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-nepomuceno_brillo_1987">
    <element-citation publication-type="article-journal">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Nepomuceno</surname><given-names>Eric</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>El brillo azul de la muerte</article-title>
      <source>El País</source>
      <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="1987-10">1987</year><month>10</month>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-20">2023</year><month>01</month><day>20</day></date-in-citation>
      <issn>1134-6582</issn>
      <uri>https://elpais.com/diario/1987/11/01/internacional/562719615_850215.html</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-brooks_como_2020">
    <element-citation publication-type="document">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Brooks</surname><given-names>Darío</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Cómo ocurrió el “Chernóbil mexicano”, el mayor incidente nuclear de la historia de América</article-title>
      <source>BBC News Mundo</source>
      <year iso-8601-date="2020-10">2020</year><month>10</month>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-20">2023</year><month>01</month><day>20</day></date-in-citation>
      <uri>https://www.bbc.com/mundo/noticias-54429012</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-baudrillard_ilusion_2006">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Baudrillard</surname><given-names>Jean</given-names></name>
      </person-group>
      <source>La ilusión del fin. La huelga de los acontecimientos</source>
      <publisher-name>Editorial Anagrama</publisher-name>
      <publisher-loc>Barcelona</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2006">2006</year>
      <isbn>978-84-339-1372-2</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-aranda_rescatando_2018">
    <element-citation publication-type="document">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Aranda</surname><given-names>Julieta</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Rescatando mi propio cadáver (un conjunto alterno de peldaños para el ascenso a la oscuridad)–Parte 3: Política sin oxígeno</article-title>
      <year iso-8601-date="2018">2018</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-20">2023</year><month>01</month><day>20</day></date-in-citation>
      <uri>https://muac.unam.mx/exposicion/sala10-julieta-aranda</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-anspach_medical_1934">
    <element-citation publication-type="article-journal">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Anspach</surname><given-names>Carolyn Kiser</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Medical Dissertation on Nostalgia by Johannes Hofer, 1688</article-title>
      <source>Bulletin of the Institute of the History of Medicine</source>
      <publisher-name>The Johns Hopkins University Press</publisher-name>
      <year iso-8601-date="1934">1934</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-20">2023</year><month>01</month><day>20</day></date-in-citation>
      <volume>2</volume>
      <issue>6</issue>
      <issn>2576-4810</issn>
      <uri>https://www.jstor.org/stable/44437799</uri>
      <fpage>376</fpage>
      <lpage>391</lpage>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-marder_chernobyl_2016">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Marder</surname><given-names>Michael</given-names></name>
        <name><surname>Tondeur</surname><given-names>Anaïs</given-names></name>
      </person-group>
      <source>The Chernobyl Herbarium: Fragments of an Exploded Consciousness</source>
      <publisher-name>Open Humanities Press</publisher-name>
      <publisher-loc>Londres</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2016">2016</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-24">2023</year><month>01</month><day>24</day></date-in-citation>
      <isbn>978-1-78542-026-9 978-1-78542-027-6</isbn>
      <uri>http://www.openhumanitiespress.org/books/titles/the-chernobyl-herbarium/</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-zambrano_islas_2007">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Zambrano</surname><given-names>María</given-names></name>
      </person-group>
      <source>Islas</source>
      <publisher-name>Editorial Verbum</publisher-name>
      <year iso-8601-date="2007">2007</year>
      <isbn>978-84-7962-417-0</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-aranda_rescatando_2018">
    <element-citation publication-type="document">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Aranda</surname><given-names>Julieta</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Rescatando mi propio cadáver (un conjunto alterno de peldaños para el ascenso a la oscuridad)–Parte 3: Política sin oxígeno</article-title>
      <year iso-8601-date="2018">2018</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-20">2023</year><month>01</month><day>20</day></date-in-citation>
      <uri>https://muac.unam.mx/exposicion/sala10-julieta-aranda</uri>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-colebrook_extincion_2019">
    <element-citation publication-type="article-journal">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Colebrook</surname><given-names>Claire</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>Extinción feminista</article-title>
      <source>Revista de Filosofía Universidad Iberoamericana</source>
      <year iso-8601-date="2019">2019</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-20">2023</year><month>01</month><day>20</day></date-in-citation>
      <volume>51</volume>
      <issue>146</issue>
      <issn>2954-4602</issn>
      <uri>https://revistadefilosofia.ibero.mx/index.php/filosofia/article/view/6</uri>
      <pub-id pub-id-type="doi">10.48102/rdf.v51i146.6</pub-id>
      <fpage>70</fpage>
      <lpage>93</lpage>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-baudrillard_ilusion_2006">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Baudrillard</surname><given-names>Jean</given-names></name>
      </person-group>
      <source>La ilusión del fin. La huelga de los acontecimientos</source>
      <publisher-name>Editorial Anagrama</publisher-name>
      <publisher-loc>Barcelona</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2006">2006</year>
      <isbn>978-84-339-1372-2</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-waldheim_ideologipolitica_1950">
    <element-citation publication-type="article-journal">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Waldheim</surname><given-names>Gottfried von</given-names></name>
      </person-group>
      <article-title>La ideología política de Goethe</article-title>
      <source>Revista de estudios políticos</source>
      <publisher-name>Centro de Estudios Políticos y Constitucionales (España) Section: Revista de estudios políticos</publisher-name>
      <year iso-8601-date="1950">1950</year>
      <date-in-citation content-type="access-date"><year iso-8601-date="2023-01-20">2023</year><month>01</month><day>20</day></date-in-citation>
      <issue>53</issue>
      <issn>0048-7694</issn>
      <uri>https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=2127919</uri>
      <fpage>130</fpage>
      <lpage>141</lpage>
    </element-citation>
  </ref>
  <ref id="ref-zambrano_hombre_2020">
    <element-citation publication-type="book">
      <person-group person-group-type="author">
        <name><surname>Zambrano</surname><given-names>María</given-names></name>
      </person-group>
      <source>El hombre y lo divino</source>
      <publisher-name>Alianza editorial</publisher-name>
      <publisher-loc>Madrid</publisher-loc>
      <year iso-8601-date="2020">2020</year>
      <isbn>978-84-9181-761-1</isbn>
    </element-citation>
  </ref>
</ref-list>
<fn-group>
  <fn id="fn1">
    <label>1</label><p>En realidad, la mayor virtud de <italic>The
    Chernobyl Herbarium</italic> radica en ello: en la tentativa
    (frustrada, aunque por ello posible) de narrar una historia desde la
    condena misma del mutismo y la invisibilidad, o, mejor dicho, desde
    la condena de la ceguera y la sordera y, en general, de los propios
    límites de la perceptibilidad. La <italic>zona de
    exclusión</italic>, antes que señalar la zona del desastre, apunta,
    más bien, al límite de nuestra experiencia, ahí donde nuestra
    conciencia se fragmenta. ‘Todo grita silenciosamente sobre ello [el
    desastre] […]. Este grito silencioso de las cosas mismas no puede
    ser sofocado, aun cuando, a veces, el rio de Pripyat se convierte en
    el nuevo Leteo’, nos dice Marder en el vigésimo cuarto fragmento
    (Marder &amp; Tondeur, 2016, 58). Con estas palabras, es imposible
    no recordar al <italic>Eurydice</italic> de Sarah Ruhl. Las sombras
    que habitan el inframundo y que componen el coro de la obra fueron
    en realidad seres vivientes que, cuando murieron, se sumergieron en
    las aguas del olvido del Leteo y se convirtieron en piedras. Desde
    entonces, no sienten pena ni lástima por nadie; nunca ríen ni
    cantan. De hecho, no sienten nada. Tampoco hablan. Han olvidado
    todas las cosas del mundo. Su lenguaje ahora es el lenguaje de las
    piedras, el lenguaje de los muertos, un lenguaje silencioso.
    Pripyat, como el inframundo, pareciera estar condenado, por su
    propia naturaleza, al olvido humano. Adentrarse en la zona de
    exclusión es como sumergirse en el Leteo. No obstante, como Orfeo,
    que al descender al inframundo hace sollozar a las piedras con su
    música, el trabajo de Marder y Tondeur puede ser interpretado como
    el canto que, más que hacer llorar a las sombras, expone su lamento
    (Ruhl, 2008). Pero el silencio ensordecedor de Pripyat no es el
    único. Chernóbil hay muchos, así como todo río (incluido el Leteo)
    tiene distintos cauces que, sin darnos cuenta, muchas de las veces
    se filtran en la tierra que pisamos o se evaporan en el aire que
    respiramos. ¿Cuántos Chernóbil, por no haber comenzado en una
    instalación nuclear, han pasado (o siguen pasando) desapercibidos,
    quedando en el olvido? ¿En cuántos muros construidos por varillas
    contaminadas, por recordar el caso mexicano, no fluyen las aguas del
    Leteo?</p>
  </fn>
  <fn id="fn2">
    <label>2</label><p>El uso de metáforas arquitectónicas para aludir
    al orden cósmico o a la naturaleza en realidad ha sido un recurso
    común entre intelectuales y personas de ciencia ya que les provee de
    un marco epistémico lo suficientemente operativo y útil para volver
    legible y poder generar explicaciones sobre el mundo del que
    formamos parte, pero esto no quiere decir que, en sí mismo, el orden
    cósmico y natural responda a las lógicas y sistemas arquitectónicos.
    El rendimiento de este marco epistémico es tal que, por ejemplo, no
    es raro encontrar también una abundante cantidad de estas mismas
    metáforas arquitectónicas para referir a la producción de
    conocimiento o cuando se busca describir las organizaciones y
    sistemas del orden y el quehacer humanos: <italic>los puentes de
    conocimiento</italic>, <italic>el edificio conceptual, el
    pensamiento estructuralista, una crítica constructiva o una
    reconstrucción argumentativa; los pilares o los cimientos de la
    civilización, las culturas que se derrumban, una organización
    piramidal</italic> …. En suma, parece que nuestro lenguaje
    conceptual no puede darse el lujo de prescindir del lenguaje
    arquitectónico. Ahora bien, esto no significa que entonces el reto
    al que aquí nos enfrentamos sea el de encontrar una forma de
    abandonar ese lenguaje metafórico (una tarea que, por lo demás,
    resultaría prácticamente imposible). Más bien se trata de encontrar
    su contraparte (tal y como lo hizo Michel Foucault en <italic>La
    arqueología del saber</italic> al proponer el método arqueológico
    para el quehacer histórico frente al método arquitectónico de la
    historia tradicional), o, al menos, tratar de buscar un lenguaje
    metafórico apropiado que nos ayude a comprender la experiencia
    radioactiva desde sus propias condiciones evitando así la
    superposición, nuevamente, de los modelos centrados en y desde el
    hombre. (Sobre el uso de las metáforas arquitectónicas en relación
    con la estructuración del pensamiento y el conocimiento
    <italic>Véase</italic> (Hollier, 2020).</p>
  </fn>
  <fn id="fn3">
    <label>3</label><p>Es difícil que los distintos motivos y objetivos
    de estas visitas no despierten la suspicacia de algunos. Por un
    lado, resulta impresionante el sólo hecho de visitar las páginas
    <italic>web</italic> de algunas de las compañías que ofrecen estas
    visitas guiadas. Los tipos de tours pueden variar de acuerdo con los
    intereses y presupuestos de su público. Entre sus ofertas, uno puede
    encontrar aquellas que promocionan al parque de diversiones con la
    ya icónica noria congelada como un escenario predilecto para tomar
    fotografías para llevar de recuerdo; otras que sugieren la renta de
    un dosímetro que <italic>se convertirá en un órgano más de tus
    sentidos</italic> (sic.) para que no te pierdas la oportunidad de
    percibir el invisible paisaje radioactivo; e incluso ahora, que se
    ha declarado a Chernóbil como ‘atracción turística oficial’ y se ha
    dado autorización para visitar algunas zonas del reactor 4 (Véase
    Guy, 2019), hay quienes te ofrecen la oportunidad de presionar el
    botón AZ-5 de la sala de control (aquel botón que, parece ser, dio
    lugar a la explosión de 1986). En todo caso, sin importar cuál tour
    elijas, todos ellos realzan al valor de la experiencia única que es
    realizar esta visita. Así, cada una de las compañías turísticas
    promociona las visitas garantizando las medidas de seguridad
    necesarias para que los visitantes se sientan a salvo al par que te
    garantizan una experiencia ‘fiel’ de la zona nuclear que quedó
    congelada en 1986 y libre de cualquier trazo que corresponda a
    nuestra época (<italic>Véase</italic>, ‘About CHORNOBYL TOUR’
    <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://chernobyl-tour.com/about_us.html">https://chernobyl-tour.com/about_us.html</ext-link>;
    y  ‘Tours’:
    <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://gamma-travel.com/tours?gclid=Cj0KCQjwg7KJBhDyARIsAHrAXaGR_vDfNlTBNGGvyiam5mwSdVQUC_np_dXBU-1qNDjUqGPn04Z6-jkaAsivEALw_wcB">https://gamma-travel.com/tours?gclid=Cj0KCQjwg7KJBhDyARIsAHrAXaGR_vDfNlTBNGGvyiam5mwSdVQUC_np_dXBU-1qNDjUqGPn04Z6-jkaAsivEALw_wcB</ext-link>
    ). De este modo, y muy a pesar de las experiencias que ofrezcan (o
    quizá por ellas misma), lo que las compañías turísticas exponen no
    es sólo una actitud propia de quien fetichiza el desastre, sino que
    son la prueba misma de una visión reificante de la historia. Por
    otro lado, los discursos aleccionadores que acompañan y adornan las
    visitas guiadas y que se centran en hacer un llamado de conciencia
    para evitar que un suceso como este se repita (que, por lo demás, se
    han demostrado como ineficientes) en realidad encubren un sentido
    mucho más vanidoso de lo que aparenta. ‘Esto lo hizo el hombre’ es
    la acusación que siempre resuena en el fondo. Mas no es claro si esa
    acusación señala, en efecto, al autor de los crímenes, o, más bien,
    busca nombrar al autor de la historia. Ya no se sabe, pues, si lo
    que ahí se expone es una denuncia del crimen o una oda al
    criminal.</p>
  </fn>
  <fn id="fn4">
    <label>4</label><p>En un tono similar, Michael Marder dedica su
    vigésimo tercer fragmento a pensar el fuego radioactivo como ese
    momento en el que la energía nuclear parece haber hecho realidad,
    finalmente, las fantasías occidentales de un fuego bíblico
    inextinguible, el sueño metafísico del motor inmóvil que todo lo
    mueve, pero que, no obstante su carácter de principios creadores y
    originarios, su realización ha implicado asimismo la aniquilación de
    lo creado en su afán por la afirmación de la forma pura. De esta
    manera, Marder escribirá ‘con la división del átomo, la racionalidad
    de la energía extractiva-destructiva se ha ido intensificando a
    medida que la ciencia y la tecnología penetraron y partieron el
    núcleo mismo de la materia. Al mismo tiempo, exceptuando un
    accidente del tipo que sacudió a Chernóbil y al mundo hace treinta
    años, la llama atómica ha perdido su carácter finito y observable,
    deshaciéndose de (casi) todo vestigio material y limitación
    temporal’; y, más adelante – a propósito de la metafísica subyacente
    a la ciencia nuclear – continúa, ‘[e]l fuego inquietante no sólo se
    limita a analizar, sino que moldea a la materia. Actúa en lo
    viviente desde fuera y desde dentro, frecuentemente con
    consecuencias terribles para el organismo o su progenie. En lugar de
    destruir seres en un instante ardiente de incineración, los impulsa
    lentamente a aniquilarse a sí mismos’ (Marder &amp; Tondeur, 2016,
    56).</p>
  </fn>
  <fn id="fn5">
    <label>5</label><p>Es decir, el tiempo en que tarda para que su
    radioactividad disminuya a la mitad y se transforme en otro
    elemento.</p>
  </fn>
  <fn id="fn6">
    <label>6</label><p>Hacia el final de su pieza, Julieta Aranda
    plantea una pregunta que no deja lugar para la indiferencia:
    “[c]uando alcanzamos máxima velocidad, la lentitud se convirtió en
    un lujo. ¿Nos movemos más rápido, o es que el mundo se ha encogido?”
    (Aranda, 2018, 06:09 min). La interrogante expone indudablemente una
    denuncia: la paulatina pérdida de mundo que ha conllevado este
    paradigma técnico-científico. Pero aún habría que añadir algo más a
    esta denuncia. No es sólo que la lentitud se haya convertido en un
    lujo (propio de un reducido grupo privilegiado que no se ve con la
    necesidad de lidiar con la velocidad de estos procesos, o bien
    propio de los cadáveres producidos por este mismo sistema), sino que
    también se convirtió en un problema, tal como sucede en el caso de
    los desechos radioactivos.</p>
  </fn>
  <fn id="fn7">
    <label>7</label><p>TTan sólo en el caso de México, por ejemplo, la
    Comisión Federal de Electricidad (CFE), propietaria de la central
    nuclear de Laguna Verde, se enfrenta a un grave problema: un exceso
    de desechos radioactivos que comienzan a saturar la capacidad de
    algunos de sus depósitos mientras que hay otros que, de hecho, ya
    han sido sobrepasados. No obstante esta situación (y de no contar
    con un plan concreto para reducir de manera efectiva los residuos
    nucleares), la central de Laguna Verde ha conseguido renovar su
    permiso para continuar operando por treinta años más (Godoy, 2021).
    Del mismo modo, el reciente aviso del gobierno japonés sobre la
    liberación de toneladas de aguas residuales de la planta nuclear de
    Fukushima generó gran consternación a nivel mundial. El gobierno
    nipón ha señalado que esta decisión, (Godoy, 2021). Del mismo modo,
    el reciente aviso del gobierno japonés sobre la liberación de
    toneladas de aguas residuales de la planta nuclear de Fukushima
    generó gran consternación a nivel mundial. El gobierno nipón ha
    señalado que esta decisión, por más que queramos, no puede seguir
    retrasándose, pues los depósitos con los que cuenta la planta
    nuclear están por llegar a su límite y el suministro de agua para
    mantener estable la temperatura de los reactores no puede detenerse
    si queremos evitar que suceda otro desastre (Jett y Dooley,
    2021).</p>
  </fn>
  <fn id="fn8">
    <label>8</label><p>De hecho, nunca deja de ser presente.</p>
  </fn>
</fn-group>
</back>
</article>